[
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "De Boca en Boca y #DesdeElTwitter",
        "vistas": "2.449",
        "cuerpo": "La evoluci\u00f3n que en las \u00faltimas semanas ha tenido el virus de Covid en Chubut no es una novedad, tanto que despert\u00f3 el alerta en las autoridades sanitarias nacionales, que bajaron a la provincia a dar una mano para intentar controlar la situaci\u00f3n.Si bien el panorama es complicado a nivel general, desde la cartera sanitaria provincial y tambi\u00e9n desde la nacional est\u00e1n preocupados por algunas cifras estad\u00edsticas de Puerto Madryn.Adem\u00e1s de que la ciudad portuaria est\u00e1 en el segmento de ciudades con \u201ccirculaci\u00f3n comunitaria sostenida\u201d, se miran con atenci\u00f3n otras variables menos seguidas por el com\u00fan de la gente.Por ejemplo, el tiempo de duplicaci\u00f3n en d\u00edas de la enfermedad: Madryn es en este momento la que peor tasa expone en Chubut: 11,2 d\u00edas. Es decir, cada esa cantidad de d\u00edas tiene duplica los casosLe siguen de cerca, sobre todo por el brote de los \u00faltimos d\u00edas, Rawson (11,5) y Trelew (11,7). Mientras que Comodoro Rivadavia - Rada Tilly (16,4) y Sarmiento (17,8) se encuentran un poco mejor en ese sentido.Como el tiempo de duplicaci\u00f3n es un indicador que estima cu\u00e1nto tiempo le llevar\u00e1 a la ciudad duplicar su n\u00famero de casos confirmados de personas con Covid, si la velocidad de aparici\u00f3n de casos aumenta, el tiempo de duplicaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s bajo.Por el contrario, si la velocidad de aparici\u00f3n se reduce, el tiempo de duplicaci\u00f3n aumentar\u00e1, lo que quiere decir que para duplicar los casos se necesitan m\u00e1s d\u00edas, un dato de que la curva de contagios amaina.Menna, el p\u00edcaroLas operaciones pol\u00edticas, como las mentiras, tienen patas cortas. El mi\u00e9rcoles pasado, un poco por la viveza del diputado nacional Gustavo Menna y su par del PRO, Ignacio \u201cNacho\u201d Torres, y otro tanto por la siesta que durmieron los otros tres diputados nacionales del Frente de Todos que representan a los ciudadanos de Chubut en la C\u00e1mara baja, se instal\u00f3 la idea de que se hab\u00eda rechazado en una sesi\u00f3n la posibilidad de asignarle a la Provincia un subsidio de $ 30.000 millones. Y peor a\u00fan, que tres legisladores peronistas chubutenses hab\u00eda votado en contra.Lo que realmente pas\u00f3 fue muy distinto a lo que se dijo, interpret\u00f3 y public\u00f3. Lo que Menna hizo fue presentar un pedido de apartamiento del reglamento, una posibilidad que la C\u00e1mara de Diputados para tratar en una sesi\u00f3n un proyecto que no haya pasado por labor parlamentaria.El reglamento en este caso es muy claro: se necesitan tres cuartas partes del total de diputados de la C\u00e1mara para conseguir esto: es decir, 186 votos. Y la picard\u00eda de Menna s\u00f3lo consigui\u00f3 120 votos. Obviamente, los del bloque macrista al que responde y algunos aliados de partidos de centro-derecha.Troskos en la neblinaLo m\u00e1s ins\u00f3lito fue el voto favorable a esta operaci\u00f3n macrista de los dos diputados de la Izquierda Unida, Nicol\u00e1s del Ca\u00f1o y Romina del Pla, que vuelven a confirmar que el trostkismo es igual de antiperonista que muchos sectores de la derecha.Es que, de nuevo, no se estaba votando un proyecto de ley para darle a Chubut $ 30.000 millones sino un apartamiento al reglamento de la C\u00e1mara baja para reci\u00e9n ah\u00ed intentar ese proyecto/chicana para que el Gobierno nacional le d\u00e9 semejante ayuda a una provincia.M\u00e1s all\u00e1 de la catarata de incautos que cosech\u00f3 la picard\u00eda de Menna en las redes sociales, que vociferaron contra los diputados peronistas que \u201cvotaron en contra\u201d de una ayuda a Chubut, no es menos cierto que Santiago Igon, Estela Hern\u00e1ndez y Rosa Mu\u00f1oz salieron un poco tarde a explicar lo que hab\u00eda pasado.La pol\u00edtica permite las picard\u00edas como las de Menna, no lo que no perdona es la falta de reacci\u00f3n de algunos legisladores del oficialismo.El odio de AustinDurante la \u00faltima sesi\u00f3n del Concejo Deliberante de Esquel, el concejal de Juntos por el Cambio, Diego Austin, volvi\u00f3 a pisar el pasto cuando sali\u00f3 a responder una evocaci\u00f3n que hab\u00eda hecho su par Valeria Saunders, el conmemorarse el jueves pasado un nuevo aniversario del nacimiento de uno de los mayores s\u00edmbolos de la pol\u00edtica argentina.Austin, amparado en un recuerdo familiar sobre una presunta detenci\u00f3n que habr\u00eda sufrido su abuelo en 1955 por negarse a afiliarse al Partido Justicialista (vale recordar que ese a\u00f1o Per\u00f3n fue derrocado por un golpe militar y luego proscripto durante 18 a\u00f1os), descalific\u00f3 a Per\u00f3n como un \u201crepresor despreciable\u201d.No es la primera vez que Austin exacerba su odio hacia el peronismo o lo popular: en agosto pasado hab\u00eda descalificado a los que votaron al Gobierno nacional y provincial al hablar de \u201cvoto f\u00e1cil y barato de un electorado pobre, porque es un electorado ignorante\u201d.\u201cBul\u00edn\u201d, agradecidoUno de los peronistas que sali\u00f3 a contestar la agresi\u00f3n de Austin fue Ra\u00fal \u201cBulin\u201d Fern\u00e1ndez. En di\u00e1logo con el programa \u201cEL Interruptor\u201d (Cadena Tiempo), sorprendi\u00f3 al entrevistador cuando arranc\u00f3 diciendo: \u201cLe tenemos que agradecer al concejal Austin\u201d.Fern\u00e1ndez aclar\u00f3 r\u00e1pidamente su expresi\u00f3n: \u201cClaro, cuando ocurren estas cosas, los peronistas nos sacudimos la modorra y nos damos cuenta que el peronismo est\u00e1 m\u00e1s vivo que nunca\u201d.\u201cEste pibe no puede expresar tanto odio. Desconozco el hecho que relat\u00f3 sobre la detenci\u00f3n de su abuelo, le creo, pero no se le puede achacar a Per\u00f3n lo que alguien eventualmente haya hecho en su nombre. Tengo muchos a\u00f1os de militancia junto a gente de muchos partidos. Recuerdo mi gran relaci\u00f3n de respeto con el \u201cGordo\u201d (Gustavo) Di Benedetto, con quien pens\u00e1bamos distinto pero nada m\u00e1s. No se puede construir nada desde el odio. A ese odio nosotros debemos responder con amor, sobre por los que menos tienen\u201d, redonde\u00f3 \u201cBulin\u201d.El socioLa semana pasada, el titular de la empresa que comenz\u00f3 a brindarle servicios de salud mental y para adultos mayores a la obra social Seros, Tom\u00e1s Oliver, habl\u00f3 en una radio de Rawson y se refiri\u00f3 a uno de sus socios en el emprendimiento.Hasta ahora era conocido que uno de los socios era el conocido traumat\u00f3logo de Trelew Gustavo Acu\u00f1a. Pero Oliver aclar\u00f3 que tambi\u00e9n un \u201cconocido abogado\u201d era la tercera pata del negocio.En los pasillos de la Casa de Gobierno en Rawson le pusieron nombre y apellido al socio: Cristian Ayala, el actual secretario de Trabajo, actualmente afectado por el Covid-19. No debe ser cierto porque en su calidad de funcionario le est\u00e1 impedido ser prestador del Estado.\u00bfDe qui\u00e9n son los equipos?Como los empleados de Canal 7 de Rawson tambi\u00e9n sufren el atraso en el cobro de sus haberes, resolvieron plegarse a las medidas de fuerza que se concretan en otros sectores de la Administraci\u00f3n P\u00fablica.Si bien son empleados de un medio de comunicaci\u00f3n, por lo tanto, considerado esencial en la pandemia, desde hace varias semanas no salen a trabajar, ni cubren las actividades oficiales del Ejecutivo, a pesar de ser el canal oficial y tener un equipo designado especialmente en Casa de Gobierno.El martes cuando el gobernador Mariano Arcioni brind\u00f3 la conferencia de prensa con los anuncios salariales, era intenci\u00f3n del equipo de prensa que la misma sea transmitida por el canal oficial. Pero no hab\u00eda gente disponible por las medidas de paro.Igualmente, personal del \u00e1rea de Prensa y Modernizaci\u00f3n del Estado que cubren todas las actividades del Gobierno a trav\u00e9s de distintas plataformas virtuales, suplieron la falta y se pudo transmitir.Esto gener\u00f3 un gran enojo en la dirigencia gremial del SATSAID (el Sindicato de Televisi\u00f3n) ya que, seg\u00fan declararon sus referentes, los equipos t\u00e9cnicos que hay en Canal 7 pertenecen al gremio y s\u00f3lo est\u00e1n autorizados a utilizarlos los empleados de esa repartici\u00f3n.En el Gobierno, algunos funcionarios enojados dijeron que ni piensan atender el reclamo del SATSAID. Y hasta ironizaron con que en Canal 7 la huelga y la pandemia parece llevar ya varios a\u00f1os, porque hace rato que hay empleados que cobran altos salarios y no pisan el canal oficial ni para saludar a sus compa\u00f1eros.Cu\u00e1nta maldad.Resoluci\u00f3n AntonenaLa semana pasada se public\u00f3 en el Bolet\u00edn Oficial una Resoluci\u00f3n del Ministerio de Econom\u00eda y Cr\u00e9dito P\u00fablico que lidera Oscar Antonena, por la cual se dispone la conformaci\u00f3n de equipos de trabajo en todas las dependencias del cartera econ\u00f3mica, \u201cque se constituir\u00e1n con personal de manera presencial y/o por el personal que cumpla la guardia m\u00ednima en las Subsecretar\u00edas, Direcciones Generales, y dem\u00e1s \u00e1reas dependientes, a partir de la 26 de agosto de 2020 y hasta se disponga lo contrario, en un todo de acuerdo con los considerandos que anteceden\u201d, reza la resoluci\u00f3n.Asimismo, se ratifica la suspensi\u00f3n del deber de asistencia al lugar de trabajo de todos los trabajadores y las trabajadoras que se encuentren comprendidos dentro del grupo de riesgo integrado por embarazadas , inmunosuprimidos, diab\u00e9ticos (insulinodependientes) con asma, epoc, enfermos oncol\u00f3gicos, mayores de 60 a\u00f1os y toda enfermedad de naturaleza similar que en el futuro sea determinada por la autoridad sanitaria, debiendo comunicar dentro de un plazo m\u00e1ximo de 48 horas, mediante la presentaci\u00f3n de certificaci\u00f3n m\u00e9dica o constancia respectiva expendida por el profesional matriculado sin excepci\u00f3n .En el Art\u00edculo 3\u00b0 se deja constancia que \u201clos agentes que no sean alcanzados en el grupo considerado de riesgo mencionado en el Art\u00edculo 2\u00b0 deber\u00e1n integrar los equipos de trabajo conformados por cada jefe de \u00e1rea del Ministerio de Econom\u00eda y Cr\u00e9dito P\u00fablico ya sea de manera presencial y/o por el personal que cumpla la guardia m\u00ednima constituyendo una falta grave en el cumplimiento de sus tareas la falta injustificada de acatamiento de la convocatoria que hiciere la autoridad m\u00e1xima de la repartici\u00f3n en la que presten servicios\u201d.Adem\u00e1s, se dispone que \u201cqueda absolutamente prohibido, en todos los \u00e1mbitos de trabajo, la reuni\u00f3n de personas para momentos de descanso, esparcimiento, comida, o cualquier otro tipo de actividad, que se realicen en espacios cerrados sin el estricto cumplimiento de la distancia social\u201d.Hoy, todos en casaLos casos van en aumento en Trelew. El intendente Adri\u00e1n Maderna, que desde el viernes est\u00e1 aislado de manera preventiva porque un colaborador de su equipo dio positivo de Covid, mostr\u00f3 durante toda la semana una actitud optimista y si bien los focos fueron increment\u00e1ndose, asegur\u00f3 que con la responsabilidad de los ciudadanos la situaci\u00f3n podr\u00eda controlarse como ya sucedi\u00f3 meses atr\u00e1s cuando hasta el propio presidente Alberto Fern\u00e1ndez incluy\u00f3 a Trelew en la lista de \u201ccirculaci\u00f3n comunitaria\u201d.De hecho, en principio se anunci\u00f3 que hoy se circular\u00eda normalmente pero luego, para evitar aglomeraciones y seguir con los cuidados extremos, se resolvi\u00f3 prohibir tambi\u00e9n \u201cpor resoluci\u00f3n\u201d el tr\u00e1nsito de personas.Hoy s\u00f3lo podr\u00e1n desplazarse aquellas personas que realicen trabajos considerados esenciales; personas que vayan a un negocio de primera necesidad (mercado, supermercado, farmacia); quienes se dirijan a un local gastron\u00f3mico (previa reserva y con ticket de consumo al retirarse) y las personas que se desplacen por motivos de fuerza mayor.A su vez, estos negocios (los de primera necesidad) ser\u00e1n los \u00fanicos en la ciudad que podr\u00e1n permanecer abiertos el domingo y hoy.Sin Zoonosis en barriosHay \u00e1reas m\u00e1s afectadas que otras. El personal de varias de las oficinas municipales bajo protocolo de Covid-19 est\u00e1n turn\u00e1ndose, lo que hace que en algunas m\u00e1s que en otras, la actividad se resienta.Uno de los casos excluyentes es el de Zoonosis, que directamente tuvo que suspender el trabajo de desparasitaci\u00f3n. Fernando Pogyor, su titular, confirm\u00f3 que tambi\u00e9n se dejaron sin efecto las salidas programadas de quir\u00f3fano por la falta de recurso humano. \u201cNos separamos en dos grupos y tenemos muy restringida la cantidad de personal. Por eso, tuvimos que suspender la campa\u00f1a hasta que se pueda retomar\u201d, advirti\u00f3.El funcionario, aclar\u00f3 que la decisi\u00f3n \u201ces preventiva\u201d y remarc\u00f3 que \u201ctenemos una de las veterinarias que tiene parientes de riesgo y estamos muy reducidos en personal. Tenemos alguna falta en limpieza pero en \u00e9poca normal, el sector de veterinaria est\u00e1 cubierta. Lo que est\u00e1 sucediendo ahora, es que tuvimos que dividir el personal en dos\u201d, destac\u00f3.No obstante, inform\u00f3 que en las oficinas se trabaja normalmente. \u201cEl servicio en el \u00e1rea est\u00e1 garantizado. Las cirug\u00edas ser\u00e1n reprogramadas y se recuperar\u00e1 lo que no se hizo y se dar\u00e1n turnos nuevamente. La desparasitaci\u00f3n es fundamental porque los animales pueden transmitir los par\u00e1sitos a las personas\u201d, concluy\u00f3.#Vecinos: si bien me siento bien, me comunicaron que una persona de mi equipo de trabajo dio positivo de COVID-19, por lo que desde el viernes me aisl\u00e9 preventivamente.De ser necesario me realizar\u00e9 el hisopado.Reitero el pedido de responsabilidad individual y seguir cuid\u00e1ndonos.\u2014 Adri\u00e1n Dario Maderna (@TWAMaderna) October 10, 2020Ojal\u00e1 no sea nada @TWAMaderna, por vos, por tu familia y por la ciudad... A seguir cuid\u00e1ndonos y cuidando al resto. \u00a1Abrazo!\u2014 GonzaloP\u00e9rez \u00c1lvarez (@gperezalvarez) October 11, 2020Cu\u00eddate Adrian que te necesitamos\u2014 Jer\u00f3nimo Juan Jes\u00fas Garc\u00eda (@peruzzotticivil) October 11, 2020En #Esquel c\u00f3mo cada fin de semana acercamos la merienda a cada familia del barrio. Es entre todos y todas, es con solidaridad, es colaborar en la reconstrucci\u00f3n de la Argentina cada quien desde su lugar. Orgullo ?????? pic.twitter.com/yw7xHQP7Ds\u2014 Igon Santiago (@igon_santiago) October 10, 2020????\u2014 Ricardo Sastre (@ric_sastre) October 11, 2020Reci\u00e9n en la sesi\u00f3n del congreso se voto ayuda Chubut por 30 mil millones por iniciativa de @gustamenna, 120 positivos frente a 122 negativos y 6 abstenciones, Santiago Igon, Estela Hernandez y Rosa Mu\u00f1oz en contra, gracias a ello Chubut nada...\u2014 Dulio Monti UCR (@duliomonti) October 7, 2020X la diferencia si votaban a favor sal\u00eda la ley......\u2014 Gerardo Merino (@GerMerinoVete) October 8, 2020No. De necesitaban 2/3 para autorizar apartamiento del reglamento. Miente JxC\u2014 Gabriela Dufour ?????? (@GabiDufour) October 8, 2020Dejen de reproducir mentiras. Se vot\u00f3 el apartamiento del reglamento. No s\u00e9 voto ning\u00fan proyecto de ley. Basta Chiques. Maduren.\u2014 Daniela Galv\u00e1n (@Danielacugura) October 8, 2020Hoy 2do.Encuentro para el Taller de Habilidades Sociales.Agradecemos a la Prof.Pamela Ponce, la cual colabora con nuestra Liga. Pronto m\u00e1s novedades!!! ???????????????? pic.twitter.com/YqJOJzwS6G\u2014 LigaAspergerChubut (@LigaAspergerCh) October 10, 2020GRACIAS ????Quiero agradecer a todas las personas que hoy se encuentran trabajando en el \u201cPlan Detectar\u201d con la \u00fanica finalidad de buscar r\u00e1pidamente a las personas s\u00edntomaticas, testearlas para su posterior aislamiento y as\u00ed poder disminuir la curva de contagio en la ciudad. pic.twitter.com/wa0s5lyuGI\u2014 Marcos Panquilto (@MPanquilto) October 9, 2020"
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Anticipan que el turismo interno regresar\u00eda  con tres corredores y con 18 protocolos",
        "vistas": "1.900",
        "cuerpo": "N\u00e9stor Garc\u00eda, ministro de Turismo, adelant\u00f3 que al margen del impacto negativo que gener\u00f3 la pandemia en el sector, se vislumbra una lenta recuperaci\u00f3n. \u201cEl turismo fue el primero en cerrar sus puertas y a\u00fan no las ha reabierto\u201d, redonde\u00f3 el funcionario quien confirm\u00f3 el avance de un programa piloto de reapertura de corredores con 19 protocolos.\u201cCreemos que esta rueda tiene que empezar a moverse de una vez por todas. El sector tur\u00edstico necesita aire fresco. No comenzaremos en las condiciones que ten\u00edamos pero debemos reiniciarnos a\u00fan con coronavirus pero con las medidas de seguridad para terminar con \u00e9ste encierro generalizado\u201d, dijo en Cadena Tiempo.Se contempla el desarrollo de tres corredores internos para despu\u00e9s interconectarlos en la provincia y reci\u00e9n una segunda etapa pensar en las fronteras provinciales.\u201cTenemos que ir trabajando lentamente y concientizando a la comunidad de que esto es lo que tenemos y lo tendremos por un tiempo m\u00e1s hasta que aparezca una vacuna. La gente tiene que salir un poco de este encierro que genera tanto prejuicio\u201d.Un criterioGarc\u00eda reconoci\u00f3 el desarrollo de protocolos de aplicabilidad para hoteler\u00eda, alojamientos, complejo de caba\u00f1as; caminatas, rafting y restaurantes. \u201cCada uno tendr\u00e1 su normativa y su funcionalidad. Queremos tener un mismo criterio generalizado en la provincia, no queremos que cada uno aplique su propia norma. Se lo hicimos llegar a directores y secretarios de Turismo para que a su vez se lo transmitan al sector privado\u201d.Respecto al horizonte que perfila la actividad ante una eventual temporada de vacaciones, Garc\u00eda reconoci\u00f3: \u201cTenemos que recuperar un mercado que perdimos. Viene un nuevo turismo al que debemos adaptarnos y en eso se incorporan un mont\u00f3n de cosas, entre ellas las tarifas. No podemos imponerlas pero el sector privado es consciente que hay que volver al cautivar al p\u00fablico que hoy no tenemos. El propio sector se tiene que ir autoregulando\u201d.VuelosLa habilitaci\u00f3n de los vuelos comerciales es otra variable que el sector observa aunque con una menor incidencia de acuerdo a la frecuencia. \u201cTenemos que pensar que no todo es turismo sino que hay comunidades que necesitan tener comunicaci\u00f3n con Buenos Aires ya sea por problemas laborales o de salud. Chubut adherir\u00e1 posiblemente con un vuelo semanal que se incrementar\u00e1 de acuerdo a las posibilidades\u201d.Sobre la incidencia negativa de la pandemia para la actividad, dijo que \u201cno tenemos evaluadas en n\u00famero pero de marzo a la fecha los emprendedores tur\u00edsticos tuvieron una p\u00e9rdida del 100 por ciento. Hay dos temporadas muy fuertes que tiene la provincia en \u00e9sta \u00e9poca, el avistaje de ballenas y el ski. La Hoya no abri\u00f3 y Pen\u00ednsula estuvo cerrado y no hubo ning\u00fan avistaje. Ning\u00fan prestador gener\u00f3 una econom\u00eda para s\u00ed mismo y son todas p\u00e9rdidas\u201d.PerjuicioGarc\u00eda lament\u00f3 que muchos hoteles debieron cerrar al igual que otros establecimientos gastron\u00f3micos. \u201cHay complejos de departamentos que variaron su alquiler tur\u00edstico por uno mensual. Es un perjuicio porque vamos a tener ca\u00edda de camas y servicios que deberemos restablecer\u201d, explic\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Cecilia Vera: \u201cA la gente que est\u00e1 cumpliendo y que  se est\u00e1 cuidando le digo gracias y un esfuerzo m\u00e1s\u201d",
        "vistas": "1.157",
        "cuerpo": "Por Lorena Leeming / @loreleemingCecilia Vera es pediatra. Hace 4 a\u00f1os que desde La Plata se vino a instalar en Trelew. Es mam\u00e1 de un nene de 1 a\u00f1o y medio. Trajo un bagaje de sue\u00f1os e ilusiones para su desarrollo personal y profesional. En enero de este a\u00f1o asumi\u00f3 como coordinadora de Salud de la Municipalidad. Dos meses despu\u00e9s, la pandemia de Covid-19 la puso en un lugar clave en la gesti\u00f3n de Adri\u00e1n Maderna.Es la persona de consultas permanentes y nexo entre instituciones y comunidad. Sabe escuchar y explicar. Admite que esa funci\u00f3n no estaba en sus planes pero que es un gran desaf\u00edo.Repite cada vez que puede las formas en que la misma gente puede evitar la propagaci\u00f3n del virus y emite hoy, su propio mensaje: \u201cA la gente que est\u00e1 cumpliendo y se est\u00e1 cuidando: gracias. Les pido un esfuerzo m\u00e1s\u201d.Cecilia, en entrevista con Jornada, habl\u00f3 de su vida, de su profesi\u00f3n y de la responsabilidad que lleva sobre sus espaldas. Es uno de los pilares de la actual gesti\u00f3n municipal.Ella eval\u00faa los protocolos sanitarios que negocios, clubes, instituciones, etc\u00e9tera presenta y los coteja luego con personal de Salud (Hospital) para que posteriormente se aprueben desde Provincia. Su relaci\u00f3n con la gente es amena. Busca llegar a acuerdos con los vecinos para que por un lado se pueda trabajar y por el otro, no haya riesgo de contagio o al menos, que las medidas a implementar sean las correctas.No es lo que so\u00f1\u00f3 como m\u00e9dica hace 4 a\u00f1os pero lo vive con intensidad, poniendo a disposici\u00f3n de la comunicad sus conocimientos. Vino a Trelew con su familia para desarrollar su profesi\u00f3n y trabajar en la Prevenci\u00f3n de la Salud desde el Estado. Pero el destino le cambi\u00f3 la ficha y ah\u00ed est\u00e1, cumpliendo con su cargo de la mejor manera que puede.\u201cVivo todo esto de una manera muy particular. Es la mezcla de ser personal de salud y ocupar un cargo p\u00fablico. Es una gran responsabilidad. Se vive con muchas presiones individuales. De querer cumplir con todo y el cansancio que muchas veces se nota pero se vive con esta mezcla de sensaciones y molestias. Pero hay que llevarlo con responsabilidad\u201d, advirti\u00f3.La pandemiaSonri\u00f3, pens\u00f3 un ratito c\u00f3mo cambi\u00f3 su vida y desliz\u00f3: \u201cCuando asum\u00ed este cargo no me imaginaba, claramente, estar en el centro de esta pandemia, me atraviesa por lo profesional y personal. Estoy aprendiendo muchos de mis colegas, es una enfermedad nueva. Tenemos muchas cosas para aprender. Es din\u00e1mico. Nos pasa a los m\u00e9dicos de ir aprendiendo, incluso tratamientos que var\u00edan. Con la comunicaci\u00f3n y el trato con la comunidad tambi\u00e9n tratando de referir lo que se va a aprendiendo y las recomendaciones del cuidado\u201d, revel\u00f3.Las redes sociales, el boca a boca, los mensajes de WhatsApp reenviados con \u201csupuestos\u201d casos de Covid-19 confirmados, nombres de personas que estar\u00edan o est\u00e1n atravesando la enfermedad, aportan un estr\u00e9s adicional a la angustiante situaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n vive.Vera repar\u00f3 en ello y pidi\u00f3 que la gente se informe por medios oficiales. \u201cInformar es parte de mi trabajo. No sirve eso de `Lo vi en Facebook, lo escuch\u00e9 de alguien, etc\u00e9tera\u00b4, siempre por favor, a fuentes oficiales es para evitar el conflicto del `A m\u00ed me parece`. No debe ser de esa manera. No se debe estigmatizar\u201d.Uno de los trabajos m\u00e1s dif\u00edciles de Cecilia es decir \u201cs\u00ed\u201d o \u201cno\u201d cuando le presentan desde distintos \u00e1mbitos protocolos para funcionar, para volver a la actividad en deportes u otros rubros. \u201cEs dif\u00edcil. Siempre les hablo desde el punto de vista de lo sanitario. No es caprichoso cuando se les dice que no. Hay cosas que se pueden y otras que no. Si uno entiende el por qu\u00e9 del tapaboca, de una actividad de contacto, es m\u00e1s f\u00e1cil cumplir con estas cuestiones. Hay veces que cuesta porque hay gente que quiere arrancar con su trabajo porque es su econom\u00eda hay que ponerse de los dos lados y buscar el equilibrio\u201d, resumi\u00f3.\u00bfQu\u00e9 cree usted que suceder\u00e1 de ac\u00e1 en adelante? La m\u00e9dica sonri\u00f3. Hizo un movimiento con la cabeza como diciendo \u00b4No\u00b4 y expres\u00f3: \u201cNo sabemos qu\u00e9 va a pasar. No sabemos si es en dos meses o la semana que viene que va a pasar algo diferente. Depende del comportamiento individual. Si uno tiene s\u00edntomas, que no se automedique, si est\u00e1 como caso sospechoso esperando un resultado que no se junte a una reuni\u00f3n social. Depende de eso. No puedo decir qu\u00e9 va a pasar porque no lo s\u00e9. Hay que apelar a la responsabilidad de que cada uno se haga cargo de lo que ya se dijo. Ya est\u00e1n hartos de escucharme a m\u00ed pero ahora necesitamos que el otro asuma su parte. Tiene que ver con esto. Es una responsabilidad compartida\u201d, manifest\u00f3.Su especialidad son los ni\u00f1os. Su campo profesional es la pediatr\u00eda. La consulta va por ese lado. \u00bfQu\u00e9 pasa con los ni\u00f1os y el Covid-19?. Cecilia respondi\u00f3: \u201cA los chicos por suerte, no es una enfermedad que los afecte en su mayor\u00eda. Hay muchos que transitaron formas leves de Covid-19. Obviamente hay que tener cuidado con los nenes que se incluyen en poblaci\u00f3n de riesgo por patolog\u00edas respiratorias, card\u00edacas, etc\u00e9tera. Hay que ser cuidadosos. Pero no afecta tanto a los chicos como adultos\u201d.\u201cGracias\u201dPara finalizar, su mensaje personal a la gente luego de casi 7 meses de recomendaciones permanentes. \u201cA la gente que est\u00e1 cumpliendo: gracias. Quiero agradecer a mucha gente que esta haciendo las cosas bien. Es pedirle un esfuerzo m\u00e1s entender que las \u00fanicas medidas para cuidarnos es el tapaboca, la distancia, el lavado de manos, tratar de no juntarse y agradecer a los que se cuidan. Quiero pedirles un esfuerzo m\u00e1s. Seguir un poco m\u00e1s hasta que tengamos la vacuna. No hay otra manera de seguir cuid\u00e1ndonos. No podemos dejar la responsabilidad en un sector sino que esto es un trabajo de todos\u201d.Resoluci\u00f3n en vigenciaCabe acotar, que la resoluci\u00f3n que rige para Trelew indica que hoy, Feriado Nacional por conmemorarse el D\u00eda del Respeto a la Diversidad Cultural, la circulaci\u00f3n, deber\u00e1 ser igual a la de los domingos. S\u00f3lo podr\u00e1n desplazarse aquellas personas que realicen trabajos esenciales; personas que vayan a un negocio de primera necesidad (mercado, supermercado, farmacia); quienes se dirijan a un local gastron\u00f3mico (previa reserva y con ticket de consumo al retirarse) y las personas que se desplacen por motivos de fuerza mayor.A su vez, estos negocios (los de primera necesidad) ser\u00e1n los \u00fanicos en la ciudad que podr\u00e1n permanecer abiertos el domingo y lunes pr\u00f3ximo."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Madryn: finaliz\u00f3 la obra de desag\u00fce cloacal del barrio Fontana",
        "vistas": "91",
        "cuerpo": "El intendente de Puerto Madryn, Gustavo Sastre, junto a la secretaria de Desarrollo Urbano, Luc\u00eda Taylor, supervisaron la finalizaci\u00f3n de los trabajos de construcci\u00f3n del sistema de desag\u00fce cloacal en el barrio Fontana. Se trata de una obra mediante la que se busca jerarquizar y suministrar de servicios al sector correspondiente a la manzana 82, ubicado entre las calles Ushuaia, Fournier, La Rioja y Villarino. De esta manera se logr\u00f3 concluir y satisfacer una demanda hist\u00f3rica que ten\u00edan los vecinos.Al respecto, el Jefe Comunal sostuvo que \u201cdesde el Municipio continuamos ejecutando diversas obras para llegar con servicios p\u00fablicos esenciales a todos los sectores de nuestra ciudad. En esta oportunidad, supervisamos los trabajos realizados en el barrio Fontana donde se construy\u00f3 el sistema de desag\u00fce cloacal que benefici\u00f3 de forma directa a unas 38 familias. Se trata de un compromiso que fue impulsado durante la gesti\u00f3n de Ricardo Sastre como intendente y que hoy estamos haciendo realidad\u201d.\u201cEn el caso puntual de esta obra, pocos d\u00edas antes de concluir los trabajos, debimos lamentar hechos de vandalismo. Ya que encontramos da\u00f1ados intencionalmente parte de la obra de red de cloacas. Fue cuando ya estaba todo dispuesto para concretar la prueba hidr\u00e1ulica para luego proceder al cerramiento. Por eso, es necesario remarcar que estos actos no son solo en perjuicio de un Municipio sino de toda la comunidad\u201d, explic\u00f3 el Intendente.Por \u00faltimo, Sastre agreg\u00f3 que \u201cen l\u00ednea con estos trabajos, hace pocos d\u00edas concretamos los pasos administrativos para dar inicio a la obra de construcci\u00f3n de cordones cuneta sobre la calle Tierra del Fuego entre Lewis Jones y Villarino y Lewis Jones y entre Piedrabuena y Tierra del Fuego. Son acciones que nos permiten desde el Estado, en este contexto de pandemia, seguir generando fuentes de empleo en el sector de la construcci\u00f3n as\u00ed como tambi\u00e9n el mejoramiento de los servicios p\u00fablicos\u201d.Vale destacar remarcar que la construcci\u00f3n del sistema cloacal en el barrio Fontana inici\u00f3 a principio del mes de marzo del corriente a\u00f1o y tras la cuarentena, volvieron a reanudarse cuando se reactiv\u00f3 el sector de la construcci\u00f3n por el mes de mayo.La obra contempl\u00f3 la realizaci\u00f3n de cuatro bocas de registro de hormig\u00f3n, ca\u00f1er\u00eda principal de pvc de 160 mm y 38 acometidas domiciliarias de pvc 110 mm. De esta manera la Municipalidad de Puerto Madryn, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano, contin\u00faa impulsando un intenso plan integral de reparaci\u00f3n y mantenimiento de los distintos sectores de la ciudad."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "El jueves comienza el Plan Detectar en Rawson",
        "vistas": "308",
        "cuerpo": "El intendente de Rawson, Dami\u00e1n Biss encabez\u00f3 este s\u00e1bado la conferencia de prensa que brind\u00f3 el Comit\u00e9 de Emergencia por el aumento de casos de coronavirus.Destac\u00f3 que la situaci\u00f3n de la ciudad \u201ces preocupante\u201d y manifest\u00f3 que desde el municipio eval\u00faan implementar nuevas medidas en los d\u00edas siguientes. Una de ellas ser\u00e1 el comienzo del Plan Detectar, el pr\u00f3ximo jueves, para fortalecer la b\u00fasqueda de casos de Covid-19 en distintos puntos de la ciudad.\u201cEs probable que iniciemos el trabajo en el Puerto de Playa Uni\u00f3n y en el \u00c1rea 16\u201d, dijo el titular del Hospital Santa Teresita, Cristian Setevich.De acuerdo a las medidas tomadas por el intendente, desde este martes las dependencias de la Municipalidad comenzar\u00e1n a funcionar con un 50% del personal. \u201cEl trabajo en la calle, como recolecci\u00f3n de residuos continuar\u00e1 de manera normal, por ahora. Seguimos con la circulaci\u00f3n hasta las 21 horas y por el momento no se va a restringir ninguna actividad comercial\u201d, indic\u00f3 Biss.Al d\u00eda de hoy son 106 los casos activos de coronavirus en Rawson. De ese total, cuatro corresponden a trabajadores de la salud.\u201cDe los encuentros sociales es de donde surgen la mayor cantidad de contactos estrechos. Estamos preocupados porque en estas \u00faltimas 48 horas tuvimos un promedio muy alto de contagios\u201d, advirti\u00f3 Biss.Setevich se refiri\u00f3 al trabajo epidemiol\u00f3gico en la capital provincial y recalc\u00f3 la importancia de la responsabilidad individual. \u201cLas reuniones sociales nos han marcado la mayor cantidad de casos positivos\u201d.\u201cSolicitamos el autoaislamiento de toda persona que presente s\u00edntomas como fiebre, dolor de garganta, decaimiento o diarrea. Es importante que adem\u00e1s de aislarse ellos y su grupo familiar, se comuniquen con los equipos de salud para avisar sobre su situaci\u00f3n y las personas con las que han tenido contacto en las \u00faltimas 48 horas\u201d.Germ\u00e1n Lalomia, integrante del equipo directivo del hospital Santa Teresita, explic\u00f3: \u201cHubo un crecimiento exponencial de los casos en nuestra ciudad. Con el Plan Detectar se har\u00e1 una b\u00fasqueda casa por casa. Las personas ser\u00e1n identificadas y trasladadas a un lugar espec\u00edfico donde se efectuar\u00e1n las pruebas que nos va a permitir obtener resultados en 15 minutos\u201d."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Rawson: el municipio enviar\u00e1 al Concejo  el nuevo contrato con la Cooperativa",
        "vistas": "297",
        "cuerpo": "En el acto por los 40 a\u00f1os de la empresa, el presidente de la Cooperativa de Servicios P\u00fablicos de Rawson, Marcelo Griffiths, pidi\u00f3 evitar las \u201cdiscusiones est\u00e9riles\u201d y anunci\u00f3 la decisi\u00f3n de la Municipalidad de enviar al Concejo Deliberante el borrador del nuevo Contrato de Concesi\u00f3n a 10 a\u00f1os. El actual venci\u00f3 en 2013. Griffiths reconoci\u00f3 que \u201cel no tener Contrato desde 2013, nos ocasion\u00f3 serios inconvenientes. Da previsibilidad empresarial y otorga seguridad a los bancos para posibilitarnos cr\u00e9ditos con el fin de seguir generando obras\u201d.El presidente remarc\u00f3 que \u201cse requiere la ampliaci\u00f3n de potencia de la Subestaci\u00f3n del Puerto Rawson, generar una nueva alimentaci\u00f3n exclusiva para las plantas pesqueras y la construcci\u00f3n de una Estaci\u00f3n Transformadora de la zona norte de Playa Uni\u00f3n\u201d.Remarc\u00f3 que la obra de la Planta Potabilizadora es la m\u00e1s esperada. \u201cSomos muy optimistas sobre la aprobaci\u00f3n del financiamiento para la ampliaci\u00f3n. Una mayor producci\u00f3n de agua potable permitir\u00e1 que el nuevo Centro de Distribuci\u00f3n en la zona norte de Playa Uni\u00f3n desarrolle toda su potencial abasteciendo al sector, que es la zona de expansi\u00f3n de la playa\u201d.Se proyect\u00f3 el nuevo acueducto sur y Centro de Distribuci\u00f3n Sur con una cisterna de 500 m3 para abastecer desde all\u00ed a Playas Magagna, las nuevas urbanizaciones que se planifican en la margen sur y la zona portuaria con alta demanda en la temporada de verano. Disponer de agua potable \u201cpermitir\u00e1 ampliar el radio servido hacia lo que era la zona rural de la Ruta 7, donde se planifican proyectos de urbanizaci\u00f3n a los que hoy no podemos satisfacer en sus requerimientos\u201d.En torno a las cloacas, subray\u00f3 necesario el reemplazo de antiguas colectoras de asbesto cemento. Griffiths indic\u00f3 en su discurso que \u201clas nuevas urbanizaciones requieren de obras de saneamiento, particularmente en el \u00c1rea 12\u201d. Y destac\u00f3 el trabajo con la Municipalidad para reutilizar el agua tratada de los sistemas lagunares en riesgo forestal.El presidente reconoci\u00f3 que \u201cla fluctuante relaci\u00f3n con los distintos Ejecutivos tampoco beneficiaron los servicios p\u00fablicos de la ciudad. La falta de di\u00e1logo y el impedimento en la construcci\u00f3n de consensos boicote\u00f3 el progreso. Prueba es la no actualizaci\u00f3n de tarifas en los \u00faltimos casi 4 a\u00f1os\u201d.Seg\u00fan el intendente Dami\u00e1n Biss, \u201cestamos convencidos de que antes que termine nuestra gesti\u00f3n, es necesario enviar un nuevo contrato para tratar. Una empresa que hoy no tiene previsibilidad, como la Cooperativa, est\u00e1 impedida en acceder financiamiento, a poder generar proyectos\u201d, recalc\u00f3.Agreg\u00f3 que el Contrato \u201ces como un recibo de sueldo; cuando uno va a pedir un cr\u00e9dito, te lo pide la entidad para corroborar que se pueda devolver el dinero\u201d.Biss admiti\u00f3 que \u201chay un fuerte atraso tarifario que impidi\u00f3 que la empresa m\u00e1s importante de la ciudad se desarrolle con plenitud. Fue por el desencuentro pol\u00edtico de los \u00faltimos a\u00f1os. Con los concejales haremos un gran esfuerzo para recomponer esos v\u00ednculos. El poder pol\u00edtico distanciado de las principales instituciones la convierte en una ciudad inviable. Es lo que nos sucedi\u00f3 el a\u00f1o pasado. M\u00e1s all\u00e1 de las pertenencias pol\u00edticas todas las dirigencias de las distintas instituciones tienen que estar a la altura y poner por sobre todas las cosas, las necesidades de la gente para mejorar su calidad de vida\u201d, remarc\u00f3.El jefe comunal asegur\u00f3 que \u201cproyectamos llegar con los servicios b\u00e1sicos a varios sectores. Hay m\u00e1s de 2 mil loteos entregados sin infraestructura. Es un gran desaf\u00edo que tenemos en adelante, en un corto y mediano plazo con la Cooperativa\u201d.La empresa y el municipio firmaron un acuerdo por el cual se comprometen a no cobrar los impuestos municipales a los clubes y evaluar la deuda que las entidades tienen con la prestataria."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Hoy redoblar\u00e1n los controles por el Covid-19",
        "vistas": "2.328",
        "cuerpo": "Cabe recordar que dicha resoluci\u00f3n regir\u00e1 hasta el 15 de octubre: proh\u00edbe circular los s\u00e1bados a la noche y los domingos. Se incluye este feriado nacional.Ayer la conducta de los trelewenses fue mejor que jornadas anteriores aunque a\u00fan falta concientizaci\u00f3n respecto a que los cuidados personales ser\u00e1n lo \u00fanico para frenar el virus hasta que salga la vacuna.El jefe del servicio de Seguridad y Prevenci\u00f3n de Trelew, Cristian Pe\u00f1a, aclar\u00f3 que si bien los habituales lugares de aglomeraci\u00f3n de gente se vieron des\u00e9rticos, hubo personas que optaron por instalarse en sitios como el Aut\u00f3dromo Mar y Valle, chacras o plazas alejadas. Incluso, hubo agresiones a una de las preventoras, maltratada tras advertirle a un grupo la obligatoriedad de cumplir con las medidas dispuestas, fue maltratada.No obstante, Pe\u00f1a indic\u00f3 que el operativo que se realiz\u00f3 en forma conjunta con el Hospital y con Polic\u00eda \u201cfue exitoso\u201d. La mayor\u00eda de los ciudadanos entendi\u00f3 el mensaje y fue la minor\u00eda la que realiz\u00f3 actos de rebeld\u00eda. Hay 16 personas de la Guardia Urbana dispuestas para las tareas de prevenci\u00f3n, aunque hoy se sumar\u00e1 m\u00e1s personal.\u201cEn los espacios p\u00fablicos y zona c\u00e9ntrica la gente respet\u00f3 la normativa; tuvimos algunos inconvenientes en los lugares m\u00e1s alejados\u201d, revel\u00f3 el funcionario."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Vuelven las guardias m\u00ednimas y arranca el Plan DetectAr para contener el Covid en Rawson",
        "vistas": "272",
        "cuerpo": "El intendente de Rawson, Dami\u00e1n Biss, presidi\u00f3 este lunes -ante el aumento de casos positivos de CoVid-19-, un nuevo encuentro del Comit\u00e9 de Emergencia, en el cual se dispuso el retorno de las guardias m\u00ednimas en el municipio, la implementaci\u00f3n en los barrios del Plan Detectar a partir de este jueves, el incremento de los controles preventivos, y adem\u00e1s se defini\u00f3 que antes del fin de semana se anunciar\u00e1n -de acuerdo a la evoluci\u00f3n sanitaria-, nuevas medidas para contener el brote.Las definiciones se concretaron tras una reuni\u00f3n que se concret\u00f3 en el Centro Cultural Municipal \u201cJos\u00e9 Hern\u00e1ndez\u201d, en el cual las autoridades sanitarias solicitaron a la comunidad que ante la presentaci\u00f3n de alg\u00fan s\u00edntoma se proceda al aislamiento de manera voluntaria.El intendente capitalino dijo que se resolvi\u00f3 \u201creforzar los controles preventivos en los locales comerciales y lugares de esparcimiento, y fortalecer la comunicaci\u00f3n\u201d.En torno de la atenci\u00f3n al p\u00fablico en las dependencias municipales, el intendente capitalino explic\u00f3 que \u201cdesde este martes el sector administrativo volver\u00e1 a las guardias m\u00ednimas, habr\u00e1 una reducci\u00f3n del 50% del personal, solo se convocar\u00e1 al recurso humano necesario\u201d.Biss especific\u00f3 que est\u00e1 garantizada la prestaci\u00f3n de los servicios esenciales como \u201cla recolecci\u00f3n de residuos y otras tareas de mantenimiento de la ciudad\u201d.Se determin\u00f3 \u201cque contin\u00fae la circulaci\u00f3n hasta las 21\u201d y que \u201cno se va a restringir ninguna actividad comercial\u201d.Encuentros sociales o familiaresCon el \u00e1rea de Salud \u201cevaluamos que la mayor parte de los casos fue detectado por la labor de investigaci\u00f3n que se realiza y la mayor\u00eda es con nexo. La situaci\u00f3n, si bien es preocupante, por ahora est\u00e1 controlada\u201d.\u201cTenemos 106 casos activos, y nos preocupa que en estas \u00faltimas 48 horas tuvimos un promedio de 30 casos por d\u00eda. Lo que se determin\u00f3 es que la mayor\u00eda de los contagios surgi\u00f3 en los encuentros sociales o reuniones familiares\u201d, se\u00f1al\u00f3 el jefe comunal.Biss volvi\u00f3 a solicitar que la comunidad act\u00fae con responsabilidad. \u201cEs la etapa m\u00e1s dura de la pandemia. Y les pedimos que sigan usando el tapaboca y el distanciamiento\u201d.Depende \u201cdel compromiso de todos\u201d-dijo Biss-, \u201cpermitir y garantizar que las actividades se sigan desarrollando, por ello quien quiera disfrutar de nuestros espacios naturales, que lo haga con responsabilidad\u201d.Aislamiento voluntarioLas autoridades sanitarias, en el caso del director del Hospital \u201cSanta Teresita\u201d, Cristian Setevich, y el doctor Germ\u00e1n Lalomia, recomendaron que ante cualquier s\u00edntoma la gente se a\u00edsle de manera voluntaria y luego se comunique v\u00eda telef\u00f3nica con los profesionales de la salud.\u201cEs importante el aislamiento voluntario de las personas que tengan un m\u00ednimo s\u00edntoma, junto con su grupo familiar, y que avisen a quienes hayan mantenido contacto en las \u00faltimas 48 horas\u201d, solicit\u00f3 Setevich. Al mediod\u00eda de este jueves, \u201ctenemos un paciente en terapia intensiva y 48 casos recuperados\u201d, puso de manifiesto el profesional.El director del hospital recalc\u00f3 tambi\u00e9n \u201cla importancia de la responsabilidad individual. Hay que evitar las reuniones sociales porque la mayor\u00eda de los casos fueron en este tipo de encuentros\u201d.Plan DetectarPor su parte, el m\u00e9dico Germ\u00e1n Lalomia se refiri\u00f3 al Plan Detectar, un dispositivo de testeo del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, que -de acuerdo a un recorrido que se anunciar\u00e1-, se desplegar\u00e1 en los barrios capitalinos a partir de este jueves. \u201cEs un plan que nos dar\u00e1 una mano muy importante. Tendremos agentes que har\u00e1n trabajo en terreno. Vamos a salir a buscar los casos y contactarlos para prevenir\u201d."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Intendentes del departamento de Senguer declararon la emergencia energ\u00e9tica",
        "vistas": "180",
        "cuerpo": "En la ma\u00f1ana de este lunes, intendentes de las comunas chubutenses que forman parte del departamente de Senguer firmaron un acta acuerda mediante la cual acordaron declarar la emergencia energ\u00e9tica en el sector.Los jefes comunales de Ricardo Rojas, Jorge Villegas; de Aldea Beleiro, Oscar S\u00e1nchez; de Lago Blanco, Micaela Bilbao; de Alto R\u00edo Senguer, Miguel L\u00f3pez y de la comuna de R\u00edo Mayo, Alejandro Avenda\u00f1o; junto con concejales y directivos de la Central Termoel\u00e9ctrica de R\u00edo Mayo, mantuvieron un encuentro en la sala de Conferencia del municipio de la localidad.El objetivo de este encuentro fue analizar la situaci\u00f3n energ\u00e9tica del departamento de Senguer. Tras algunas horas de deliberaci\u00f3n, los participantes concluyeron que se agotaron todas las instancias administrativas de reclamo, raz\u00f3n por la cual, declararon la emergencia energ\u00e9tica en el departamento de Senguer.En virtud de dicha declaraci\u00f3n, los jefes comunales le exigen al gobernador de Chubut, Mariano Arcioni, que tom\u00e9 medidas de car\u00e1cter urgente para garantizar la continuidad del servicio dada la situaci\u00f3n reinante.\u201cExpresamos nuestra solicitud con el fin de que se tomen las medidas pertinentes en tiempo y forma, no obstante, no es nuestra intenci\u00f3n que se desvirt\u00fae nuestro reclamo\u201d, expresa el comunicado oficial, al tiempo que remarca: \u201cEsperamos que, en el transcurso de esta semana, podamos contar con el respaldo energ\u00e9tico (un motor de Back Up) que permita iniciar con las actividades de proceso de normalizaci\u00f3n del servicio\u201d."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Touri\u00f1an est\u00e1 en aislamiento tras detectar casos positivos de Covid en su entorno",
        "vistas": "293",
        "cuerpo": "El secretario general de Gobierno del Chubut, Javier Touri\u00f1an inform\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta oficial de Twitter que, debido a que dos colaboradores de su despacho han sido diagnosticados como casos positivos de Covid, se aisl\u00f3 preventivamente.El funcionario aclar\u00f3 que, hasta el momento, no presenta ning\u00fan sint\u00f3ma, por lo que deber\u00e1 aguardar las pr\u00f3ximas horas para ver como evoluciona. De ser necesario deber\u00e1 realizarse un hisopado para corroborar o desestimar si es un caso positivo."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Trelew: nuevo equipamiento para el centro de impresi\u00f3n educativo de la Escuela N\u00b0 784",
        "vistas": "133",
        "cuerpo": "A trav\u00e9s del Programa de Cr\u00e9dito Fiscal del Instituto Nacional de Educaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, el establecimiento con modalidad EPJA adquiri\u00f3 equipamiento para su proyecto institucional que tiene como finalidad el acompa\u00f1amiento y desarrollo laboral de sus estudiantes.Gracias a las gestiones de sus docentes y directivos, la escuela logr\u00f3 acceder al financiamiento a trav\u00e9s del Programa de Cr\u00e9dito Fiscal, impulsado por el INET y patrocinado por el Banco del Chubut, mediante el cual se promueven proyectos de capacitaci\u00f3n en recursos humanos, as\u00ed como tambi\u00e9n la adquisici\u00f3n de equipamiento dentro de las instituciones educativas que permitan el desarrollo de este tipo de iniciativas.Al respecto, la ministra de Educaci\u00f3n, Florencia Perata, se\u00f1al\u00f3 la importancia que tienen estos tipos de proyectos y el impacto que pueden lograr en las comunidades educativas. \u201cQue las escuelas puedan generar espacios de inclusi\u00f3n y desarrollo laboral a trav\u00e9s de propuestas innovadoras, en las cuales los espacios curriculares generen distintas metodolog\u00edas y estrategias enfocadas en el desarrollo profesional de j\u00f3venes y adultos, es la mejor manera de avanzar hacia una educaci\u00f3n que brinde m\u00e1s y mejores herramientas para que nuestros estudiantes afronten los distintos desaf\u00edos en el mundo del trabajo\u201d, remarc\u00f3.Por su parte, el profesor Luis Daniel Aguilar, detall\u00f3 que el objetivo del proyecto es conformar un centro de impresi\u00f3n educativo p\u00fablico con salida laboral en el que se desarrollen cursos de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica relacionados con el dise\u00f1o gr\u00e1fico. \"Nuestro anhelo es que se convierta en la primera mini PyME con inclusi\u00f3n social formal en la zona, conformada con j\u00f3venes y adultos que asisten a nuestra escuela. Con este proyecto, procuramos generar un espacio orientado al rubro del dise\u00f1o y la producci\u00f3n impresa donde puedan realizar labores productivas y as\u00ed apoyarlos en la construcci\u00f3n de un proyecto de vida m\u00e1s integral, incorporando el trabajo como un medio de desarrollo personal y comunitario\u201d, precis\u00f3.Asimismo, el docente destac\u00f3 la importancia que tiene esta iniciativa para el establecimiento educativo ya que \u201cgracias a la adquisici\u00f3n de estos equipos podremos convertirnos en la \u00fanica escuela secundaria para adultos en la zona que tendr\u00e1 la posibilidad de capacitar a sus estudiantes, poniendo \u00e9nfasis en aquellos con trayectos educativos diversificados y con barreras de aprendizaje. Es un paso m\u00e1s que damos para concretar este sue\u00f1o\u201d.Aguilar, que forma parte del equipo docente que impulsa este proyecto, resalt\u00f3 que est\u00e1 enfocado en el desarrollo de un espacio que responda a las necesidades que tienen los j\u00f3venes y adultos que asisten a la escuela. \u201cTratamos de atender y dar respuesta a realidades muy complejas, en las que la pobreza o la exclusi\u00f3n social deterioran o truncan el desarrollo personal y laboral de nuestros estudiantes. Con este tipo de iniciativas lo que pretendemos es visibilizar que es posible tener empleos funcionales y de calidad para desarrollarse laboral y personalmente\u201d, concluy\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Provincia acompa\u00f1a a Lago Puelo en la producci\u00f3n de hortalizas ",
        "vistas": "94",
        "cuerpo": "El Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda, Industria y Comercio, encabezado por Leandro Cavaco, planea acompa\u00f1amiento para la generaci\u00f3n de alimentos y vitivinicultura en Lago Puelo.En representaci\u00f3n de la Unidad Ejecutora Provincial (UEP) del Ministerio, Pablo Mu\u00f1oz, se reuni\u00f3 con el subsecretario de Producci\u00f3n, N\u00e9stor Vidal, y la secretaria de Desarrollo Econ\u00f3mico del Municipio de Lago Puelo, Alicia Roldan.\u201cNuestro Centro de Apoyo a la Producci\u00f3n va a llevar una serie de herramientas para poder incluir a sectores de la comunidad a la producci\u00f3n y de este modo hacer un mejor aprovechamiento de los recursos que tenemos en la localidad\u201d, explic\u00f3 Rold\u00e1n.La Secretar\u00eda de Desarrollo es una nueva \u00e1rea municipal creada a trav\u00e9s de la carta org\u00e1nica, \u201casique me inform\u00f3 sobre los referentes de las \u00e1reas ministeriales con las que deber\u00edamos contactar para viabilizar las demandas\u201d, agreg\u00f3.Por su parte, Mu\u00f1oz agreg\u00f3 que el \u00e1rea de producci\u00f3n local trabaja en la \u201cgeneraci\u00f3n de alimento solidario, cerrar un invern\u00e1culo y producir en una hect\u00e1rea a cielo abierto para incorporar alimento fresco en la canasta b\u00e1sica\u201d.Actualmente, proyectan mejorar el transporte de las producci\u00f3n local, crear un sistema de comercializaci\u00f3n que permita que la econom\u00eda comience a moverse \u201cpara aquellos que ya tienen stockeada su mercader\u00eda, y darle curso porque entramos en una nueva temporada para poner marca el agregado de valor\u201d, concluy\u00f3 Rold\u00e1n.Bodega municipalSe trata de un programa integral que abarca la asistencia t\u00e9cnica al viticultor hasta la colocaci\u00f3n del producto en el mercado. Est\u00e1 destinado a los peque\u00f1os productores, para que tengan una alternativa m\u00e1s para elaborar el vino.El proyecto sufri\u00f3 retrasos debido a la pandemia, pero se trabaja con Naci\u00f3n para crear la primera bodega municipal, donde los peque\u00f1os productores de hasta 2 hect\u00e1reas de superficie van a poder elaborar, pagando un canon m\u00ednimo y tener un lugar de ventas."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Construyen nuevos accesos en el Hospital Santa Teresita de Rawson",
        "vistas": "123",
        "cuerpo": "El Gobierno del Chubut, a trav\u00e9s del trabajo que lleva adelante en los distintos edificios p\u00fablicos de la provincia la Direcci\u00f3n General de Obras P\u00fablicas (DGOP), dependiente del Ministerio de Infraestructura, Energ\u00eda y Planificaci\u00f3n, inform\u00f3 que en esta ocasi\u00f3n se encuentran trabajando en la construcci\u00f3n de nuevos accesos en las \u00e1reas de Salud Mental y Pediatr\u00eda del Hospital Santa Teresita de Rawson.En tal sentido, a partir del pedido realizado por la Cooperadora del nosocomio, los trabajadores de la DGOP comenzaron a ejecutar d\u00edas atr\u00e1s la obra de remodelaci\u00f3n solicitada. Dicha obra tiene como objetivo que los usuarios de las \u00e1reas mencionadas ingresen y egresen por el mismo sector, quedando aislados del resto del edificio.Esta decisi\u00f3n se enmarca dentro de las medidas preventivas que toma la instituci\u00f3n sanitaria a fin prevenir la propagaci\u00f3n del Covid-19, permitiendo de esta manera que los pacientes que concurren a las \u00e1reas de Salud Mental y Pediatr\u00eda est\u00e9n en contacto con la menor cantidad de personas posibles."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "El Gobierno nacional dispuso que Comodoro y Madryn vuelvan a fase 1",
        "vistas": "4.408",
        "cuerpo": "El Gobierno nacional oficializ\u00f3 la extensi\u00f3n de las medidas de distanciamiento y aislamiento por coronavirus.El aislamiento social, preventivo y obligatorio (ASPO) se aplicar\u00e1 con la misma modalidad que hasta ahora en los siguientes lugares:El aglomerado urbano denominado \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA) que comprende a la CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE BUENOS AIRES y los siguientes TREINTA Y CINCO (35) partidos de la Provincia de BUENOS AIRES: Almirante Brown, Avellaneda, Berazategui, Berisso, Ensenada, Escobar, Esteban Echeverr\u00eda, Ezeiza, Florencio Varela, General Las Heras, General Rodr\u00edguez, General San Mart\u00edn, Hurlingham, Ituzaing\u00f3, Jos\u00e9 C. Paz, La Matanza, Lan\u00fas, La Plata, Lomas de Zamora, Luj\u00e1n, Marcos Paz, Malvinas Argentinas, Moreno, Merlo, Mor\u00f3n, Pilar, Presidente Per\u00f3n, Quilmes, San Fernando, San Isidro, San Miguel, San Vicente, Tigre, Tres de Febrero y Vicente L\u00f3pez.- Los departamentos de General Pueyrred\u00f3n, Bah\u00eda Blanca, San Nicol\u00e1s y Tandil, de la PROVINCIA DE BUENOS AIRES.- Los departamentos de Biedma y Escalante en la PROVINCIA DEL CHUBUT.- Los departamentos de San Fernando, Comandante Fern\u00e1ndez, Mayor Luis Jorge Fontana y Chacabuco de la PROVINCIA DEL CHACO.- Los departamentos de Capital, Santa Mar\u00eda, Punilla, Col\u00f3n, Tercero Arriba y General San Mart\u00edn en la PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA.- Los departamentos de Manuel Belgrano, Ledesma, El Carmen, Palpal\u00e1, Susques, Yavi, Rinconada y San Pedro de la PROVINCIA DE JUJUY.- Los departamentos de Capital y Chilecito de la PROVINCIA DE LA RIOJA.- Los departamentos de Capital, Luj\u00e1n de Cuyo, Las Heras, Maip\u00fa, Guaymall\u00e9n, Godoy Cruz, Tunuy\u00e1n y Tupungato de la PROVINCIA DE MENDOZA.- Los aglomerados de las ciudades de Neuqu\u00e9n, Plottier, Centenario, Senillosa, Cutral C\u00f3, Plaza Huincul y Zapala, en la PROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N.- Los aglomerados de las Ciudades de Bariloche y Dina Huapi y el departamento de General Roca de la PROVINCIA DE R\u00cdO NEGRO.- Los departamentos de Cerrillos, Rosario de Lerma, General G\u00fcemes, La Caldera y Capital de la PROVINCIA DE SALTA- El departamento de Rawson y Capital en la PROVINCIA DE SAN JUAN, - El departamento de General Pedernera en la PROVINCIA DE SAN LUIS.- Los aglomerados de la Ciudad de R\u00edo Gallegos, El Calafate y Caleta Olivia de la PROVINCIA DE SANTA CRUZ- Los departamentos de Rosario, La Capital, General L\u00f3pez, Caseros, Constituci\u00f3n, San Lorenzo, Las Colonias y Castellanos, en la PROVINCIA DE SANTA FE.- Los departamentos de Capital y Banda de la PROVINCIA DE SANTIAGO DEL ESTERO.- El departamento de R\u00edo Grande de la PROVINCIA DE TIERRA DEL FUEGO, ANT\u00c1RTIDA E ISLAS DEL ATL\u00c1NTICO SUR.- El departamento Capital en la PROVINCIA DE TUCUM\u00c1N .En tanto, estar\u00e1n bajo las medidas de distanciamiento, social, preventivo y obligatorio (DISPO), con las mismas caracter\u00edsticas y protocolos que hasta el momento, los restantes distritos del pa\u00eds, lo que incluye a la totalidad de las provincias de Catamarca, Corrientes, Entre R\u00edos, Formosa, La Pampa y Misiones.Adem\u00e1s, el Gobierno determin\u00f3 que podr\u00e1n reanudarse las clases presenciales y las actividades educativas no escolares presenciales de acuerdo a los par\u00e1metros establecidos por el Consejo Federal de Educaci\u00f3n y el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n ser\u00e1 la autoridad competente que deber\u00e1 aprobar los planes de cada jurisdicci\u00f3n para la vuelta a la presencialidad.El Gobierno nacional tambi\u00e9n autoriz\u00f3 en todo el pa\u00eds las reuniones sociales de hasta diez personas en espacios p\u00fablicos al aire libre, siempre que las personas mantengan entre ellas una distancia m\u00ednima de dos metros, utilicen tapabocas y se d\u00e9 estricto cumplimiento a los protocolos de actividades y a las recomendaciones e instrucciones de las autoridades sanitarias provinciales, aunque seguir\u00e1n sin poder utilizarse los servicios p\u00fablicos de pasajeros de colectivos, trenes o subtes.Los gobernadores y las gobernadoras de provincia y el Jefe de Gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires podr\u00e1n eventualmente suspenderlas con el fin de proteger la salud p\u00fablica.En tanto, el Jefe de Gabinete de Ministros es la autoridad facultada para ampliar, reducir o suspender esta autorizaci\u00f3n en atenci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.El DISPO se sigue aplicando a aquellas jurisdicciones en las que el sistema de salud cuenta \u201ccon capacidad suficiente y adecuada para dar respuesta a la demanda sanitaria\u201d, y que no est\u00e1n definidas \u201cpor la autoridad sanitaria nacional como aquellas que poseen \u2018transmisi\u00f3n comunitaria\u2019 sostenida del virus SARS-CoV-2.2\u201d y en las que la evoluci\u00f3n de la cantidad de casos en las \u00faltimas dos semanas haya manifestado un descenso.Los gobiernos provinciales contin\u00faan manteniendo la facultad para, en caso de detectar situaciones de riesgo de propagaci\u00f3n del virus, disponer el aislamiento preventivo respecto de personas que ingresen a las provincias provenientes de otras jurisdicciones por un plazo m\u00e1ximo de 14 d\u00edas.Del mismo modo, en el caso de los departamentos y partidos de hasta 500 mil habitantes las autoridades provinciales \u201cpodr\u00e1n disponer nuevas excepciones al cumplimiento del \u2018aislamiento social, preventivo y obligatorio\u2019 y a la prohibici\u00f3n de circular con el fin de autorizar actividades industriales, de servicios, comerciales, sociales, deportivas o recreativas\u201d.Para eso, \u201cdeber\u00e1n contar con la aprobaci\u00f3n previa de la autoridad sanitaria provincial e implementar un protocolo de funcionamiento de la actividad respectiva, que contemple, como m\u00ednimo, el cumplimiento de todas las recomendaciones e instrucciones de la autoridad sanitaria nacional\u201d.Tanto en las zonas bajo el ASPO como en aquellas baj\u00f3 el r\u00e9gimen DISPO deber\u00e1n mantener el distanciamiento entre las personas, el uso de tapabocas, higiene personal y de superficies y la ventilaci\u00f3n, de acuerdo a los protocolos sanitarios vigentes.Finalmente, en ambos reg\u00edmenes siguen prohibidos los eventos culturales, recreativos o religiosos en espacios p\u00fablicos o privados con concurrencia mayor a 10 personas; los eventos sociales o familiares en espacios cerrados y en los domicilios de las personas, salvo el grupo conviviente; deportes donde participen m\u00e1s de diez personas o que no permitan mantener el distanciamiento m\u00ednimo de dos metros entre los y las participantes; los cines, teatros, clubes y centros culturales; el servicio p\u00fablico de transporte de pasajeros interurbano, interjurisdiccional e internacional, salvo para los casos expresamente autorizados; y el turismo. Ser\u00e1 tambi\u00e9n el Jefe de Gabinete qui\u00e9n autorice las excepciones de acuerdo a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica respectiva.ma"
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Vosecky: \u201cPor mi honor me veo en la obligaci\u00f3n de presentarme para ser escuchado por el juez\u201d",
        "vistas": "1.115",
        "cuerpo": "Por Rolando Tobarez / @rtobarezEl secretario de Planificaci\u00f3n de la Municipalidad de Rawson, Fernando Vosecky, le pidi\u00f3 al juez Sergio Pi\u00f1eda que fije una audiencia para declarar por la Causa Tierra Verde. Es una presentaci\u00f3n espont\u00e1nea: el funcionario quiere responder la imputaci\u00f3n del jefe de la Unidad Anticorrupci\u00f3n, Omar Rodr\u00edguez, que lo acusa de negociaciones incompatibles. Considera que Vosecky favoreci\u00f3 a un grupo de particulares para que se queden con un millonario negocio inmobiliario en Playa Uni\u00f3n.\u201cMe veo obligado a hacer esta presentaci\u00f3n pues el fiscal, de modo p\u00fablico y de manera reiterada, me ha hecho imputaciones en un caso penal\u201d, dice la solicitud.Seg\u00fan el escrito, el legajo de investigaci\u00f3n se abri\u00f3 tras la denuncia de los concejales Germ\u00e1n Gusella, Maximiliano Vega y Mar\u00eda Lorena Mar\u00edn, el 7 de julio ante Rodr\u00edguez. \u201cAlegaron la existencia de posibles il\u00edcitos cometidos por parte de funcionarios municipales en el tr\u00e1mite de la venta p\u00fablica de un macizo de tierra en Playa Uni\u00f3n, aprobada por el Consejo Deliberante por la Ordenanza correspondiente\u201d. Apenas conocida la denuncia, el intendente Dami\u00e1n Biss acompa\u00f1\u00f3 toda la documentaci\u00f3n.D\u00edas m\u00e1s tarde, todos los integrantes de la Comisi\u00f3n de Adjudicaci\u00f3n \u201cnos pusimos a disposici\u00f3n del fiscal\u201d.En aquella nota hicieron referencia a las declaraciones del fiscal a la prensa, involucrando a funcionarios: \u201cTeniendo en cuenta nuestro car\u00e1cter de integrantes de la Comisi\u00f3n de Preadjudicaci\u00f3n del procedimiento, no podemos menos que sentirnos aludidos. Nos presentamos motivados por nuestra calidad de funcionarios p\u00fablico, a los efectos de rendir las debidas cuentas, por la necesidad de dejar a salvo nuestro buen nombre y honor, y en atenci\u00f3n a que poseemos la tranquilidad que otorga el convencimiento de haber procedido siempre conforme a derecho\u201d.Vosecky apunt\u00f3 que Rodr\u00edguez requiri\u00f3 allanamientos y secuestros, \u201ccon gran difusi\u00f3n p\u00fablica, y otorg\u00f3 numerosas entrevistas a medios radiales y gr\u00e1ficos donde adelant\u00f3 conclusiones sobre una investigaci\u00f3n apenas comenzada\u201d.El escrito hace especial referencia a la entrevista del 14 de septiembre con Jornada, donde Rodr\u00edguez consign\u00f3 que el secretario conoc\u00eda el negocio: \u201cVosecky ser\u00e1 imputado por negociaci\u00f3n incompatible con la funci\u00f3n p\u00fablica (\u2026) Surge de los chats. Le pide a Davies toda la documentaci\u00f3n que necesitan incorporar al expediente. \u00bfQu\u00e9 tiene que ver Davies si \u00e9l tas\u00f3?, \u00bfc\u00f3mo pod\u00e9s tasar y a la vuelta del mostrador sos el comprador o te qued\u00e1s con el negocio? El funcionario debi\u00f3 preguntar qu\u00e9 ten\u00eda que ver con el \u00fanico oferente. De \u00faltima ser\u00e1 Guastavino, que figuraba en los papeles, pero no Davies\u201d.Seg\u00fan la presentaci\u00f3n, \u201cuna investigaci\u00f3n preliminar no puede prolongarse al infinito, y que el Ministerio Fiscal se arrogue el poder de etiquetar a las personas como infractoras a la Ley, vulnere su \u00e1mbito de intimidad y mantenga en un limbo la situaci\u00f3n de la persona afectada por esas intromisiones\u201d.\u201cVosecky sufri\u00f3 la indicaci\u00f3n p\u00fablica de haber favorecido il\u00edcitamente a terceros en una oferta p\u00fablica de tierras, traicionando la confianza en \u00e9l depositada por el equipo de Gobierno de Rawson, y afectando su prestigio personal y el de su familia, cuyos integrantes forman parte de la historia de esa ciudad por m\u00e1s de tres generaciones\u201d.\u201cTranscurrido un tiempo prudencial, el fiscal no ha dispuesto escucharme para dar las explicaciones ofrecidas \u2013reclam\u00f3-, pero tampoco realiz\u00f3 ninguna declaraci\u00f3n p\u00fablica descartando las imputaciones que p\u00fablicamente me hiciera\u201d.Seg\u00fan se quej\u00f3 el funcionario capitalino, \u201ctengo derecho a que se ponga fin a esta pena de Incertidumbre\u201d. Y record\u00f3 que seg\u00fan Julio Maier, hacer p\u00fablica una imputaci\u00f3n obliga al Ministerio P\u00fablico a apresurar su decisi\u00f3n. \u201cSea para imputar \u2013y hacer as\u00ed posible conocer concretamente la imputaci\u00f3n, y que el acusado pueda defenderse- o para cerrar el caso\u201d.\u201cEl fiscal Rodr\u00edguez no ha sido prudente en sus afirmaciones. Afirm\u00f3 la existencia del delito y mi autor\u00eda de modo p\u00fablico, y de modo p\u00fablico, a trav\u00e9s y con repercusi\u00f3n en medios gr\u00e1ficos y radiales, me reproch\u00f3 la comisi\u00f3n de delito\u201d.Por eso y para proteger \u201cmi tranquilidad personal y de mi honor, la tranquilidad de mi familia y la transparencia de mis actos en calidad de funcionario p\u00fablico, me veo en la obligaci\u00f3n de presentarme para ser escuchado por el juez, pues es el modo que encuentro m\u00e1s atinado para informarme concretamente sobre las acusaciones p\u00fablicas que el fiscal ha formulado, y darles respuesta\u201d."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Rev\u00e9s en la Corte Suprema de Justicia para un reclamo mapuche por la ocupaci\u00f3n de tierras",
        "vistas": "976",
        "cuerpo": "La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n rechaz\u00f3 por unanimidad tratar un h\u00e1beas corpus preventivo presentado por el Defensor General de Chubut, Gerardo Tambussi. El funcionario denunci\u00f3 un supuesto plan persecutorio contra los mapuches que ocupan el Pu Lof de Cushamen.Seg\u00fan Infobae, Tambussi intent\u00f3 llegar a la Corte luego de que la acci\u00f3n en favor de los ocupantes de las tierras fuera rechazada por la C\u00e1mara de Apelaciones de Chubut y por el Superior Tribunal de Justicia. El defensor interpuso un recurso extraordinario que no fue concedido por lo que fue en queja a la Corte, la que finalmente la rechaz\u00f3 en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n por considerarla inadmisible.La causa se inici\u00f3 el 11 de enero de 2017 cuando los defensores p\u00fablicos de Chubut instaron una acci\u00f3n de h\u00e1beas corpus preventivo en favor de la comunidad mapuche Pu LofCushamen. En esa oportunidad solicitaron que cese una supuesta actividad persecutoria por parte de las fuerzas de seguridad.DiferenciasSeg\u00fan la defensor\u00eda de Chubut, el 11 de enero de 2017, unos 10 efectivos de la polic\u00eda provincial habr\u00edan ingresado al predio ocupado por los mapuches sin orden judicial y disparando postas de goma contra los residentes.Sin embargo, esta versi\u00f3n difiere con la que dio un oficial principal de apellido Solorza. El efectivo relat\u00f3 que un grupo de infanter\u00eda a su mando se dirig\u00eda a bordo de un furg\u00f3n desde la Comisar\u00eda de El Mait\u00e9n a Trevelin cuando a la altura del predio ocupado por los mapuches advirtieron que personas encapuchadas hab\u00edan detenido a varios veh\u00edculos particulares. Por ese motivo, el m\u00f3vil policial se detuvo detr\u00e1s de los autom\u00f3viles, y en ese momento comenzaron a arrojarles piedras provocando la rotura de los vidrios del furg\u00f3n.Seg\u00fan Solorza, con el fin de preservar la integridad f\u00edsica del personal y de los particulares que estaban detenidos en la ruta, comenzaron a hacer disparos disuasorios con proyectiles antidisturbios y luego, al verse superados en n\u00famero, ordenaron el repliegue de los efectivos. Solorza neg\u00f3 haber ingresado al predio y aport\u00f3 un video para sustentar su declaraci\u00f3n.El juez de primera instancia consider\u00f3 que el h\u00e1beas corpus no era procedente porque no hab\u00eda certeza sobre la arbitrariedad o ilegalidad de los actos cuestionados por Tambussi. Esa decisi\u00f3n fue apelada y la C\u00e1mara confirm\u00f3 el rechazo de la acci\u00f3n de h\u00e1beas corpus de la Defensor\u00eda provincial. El tribunal afirm\u00f3 que no hab\u00eda razones para sostener que los operativos policiales fueran un plan de persecuci\u00f3n ilegal o arbitraria hacia la comunidad mapuche. La alzada remarc\u00f3, en ese sentido, que \u201ces un deber del Estado brindar seguridad y mantener el orden p\u00fablico ante reclamos de cualquier grupo social que incluyan la probable comisi\u00f3n de delitos.\u201dArgumentos suficientesTras la interposici\u00f3n de la queja ante la Corte, se le corri\u00f3 vista al Procurador General de la Naci\u00f3n, Eduardo Casal. En su dictamen destac\u00f3 que la conclusi\u00f3n de los jueces provinciales que intervinieron en la causa y que rechazaron el h\u00e1beas corpus cuenta con fundamentos suficientes que apuntan a que no puede juzgarse en este caso que exista una amenaza como la denunciada por Tambussi. Resalt\u00f3 que los procedimientos fueron ordenados por los jueces competentes en el marco de procesos que tramitan regularmente \u201cen los que el derecho de defensa de los afectados puede ser ejercido conforme a la ley.\u201d Casal consider\u00f3 que la materia de la causa no est\u00e1 regida directamente por las normas constitucionales que consagran los derechos de los pueblos originarios. Asimismo mencion\u00f3 que -seg\u00fan el conocido criterio de la Corte Suprema- su sola menci\u00f3n no basta para dar sustento a una cuesti\u00f3n federal por lo que opin\u00f3 que la queja interpuesta por el Defensor General de Chubut deb\u00eda ser desestimada. Una vez contestada la vista, la Corte -por unanimidad- rechaz\u00f3 el recurso del funcionario chubutense en favor de los ocupantes del Pu LofCushamen poniendo de esta manera un l\u00edmite a la toma de tierras por parte de los mapuches."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "El Mini Hospital de Playa Uni\u00f3n est\u00e1 listo",
        "vistas": "392",
        "cuerpo": "El Gobierno de la provincia del Chubut, a trav\u00e9s del trabajo que lleva adelante el personal de la Direcci\u00f3n General de Obras P\u00fablicas (DGOP), dependiente del Ministerio de Infraestructura, Energ\u00eda y Planificaci\u00f3n, inform\u00f3 que ya est\u00e1n en condiciones de inaugurar en el transcurso de las pr\u00f3ximas semanas la obra de refacci\u00f3n integral del Centro de Atenci\u00f3n Primaria de Playa Uni\u00f3n, ya que solamente restan realizar tareas de pintura en el interior del edificio y el relleno y nivelaci\u00f3n del patio exterior.Obras ejecutadasEs importante recordar que en una primera etapa la obra comprendi\u00f3 el reemplazo de la cubierta de techo de tejas por otra de chapas galvanizadas, y la impermeabilizaci\u00f3n de las paredes.Posteriormente, a partir del aporte de materiales que se efectu\u00f3 desde la cartera de Infraestructura, la Cooperadora del Hospital Santa Teresita de Rawson y el Ministerio de Salud de la provincia del Chubut, los trabajadores de la DGOP comenzaron a trabajar en la reparaci\u00f3n integral del edificio.Dichos trabajos comprendieron la adecuaci\u00f3n de toda la instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica, tambi\u00e9n el reemplazo de los contrapisos y pisos, arreglos en el sistema de agua, mantenimiento de cloacas, tareas de pintura y por \u00faltimo el reemplazo de la puerta principal.Por otra parte, tambi\u00e9n se ejecut\u00f3 la impermeabilizaci\u00f3n y la limpieza de la cisterna y se coloc\u00f3 una bomba de agua inteligente para lograr un mejor funcionamiento de la misma.#"
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Empresa don\u00f3 langostinos",
        "vistas": "306",
        "cuerpo": "Los mismos se destinar\u00e1n a familias de bajos recursos de diferentes barrios, a trav\u00e9s de un dispositivo que coordinar\u00e1 la Direcci\u00f3n General de Promoci\u00f3n Social.La titular de la cartera Social del municipio capitalino, Silvana Cendra, agradeci\u00f3 el aporte de la firma pesquera con asiento en Rawson y tambi\u00e9n el nexo generado por el secretario de Pesca del Chubut, Gabriel Aguilar.Cendra destac\u00f3 el gesto de la firma capitalina ya que \u201cse demuestra el compromiso social\u201d y tambi\u00e9n valor\u00f3 el trabajo solidario que se viene desarrollando junto a todo el sector de la pesca que -en el marco de la crisis que acentu\u00f3 la emergencia sanitaria-, ya despleg\u00f3 varias iniciativas de estas caracter\u00edsticas para suplir las necesidades alimenticias de los chubutenses que m\u00e1s lo necesitan.#"
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Luque: \u201cLa intenci\u00f3n es mejorar la calidad de vida de la gente\u201d",
        "vistas": "207",
        "cuerpo": "Se trata de obras que llegan a familias de bajos recursos y que, a partir de la ampliaci\u00f3n de sus viviendas, cambian su vida diaria.En esta ocasi\u00f3n, se entregaron dos nuevos mejoramientos de vivienda: uno en barrio Moure y otro en Fracci\u00f3n 14. En lo que va de la gesti\u00f3n, se realizaron casi 30 ampliaciones destinadas a familias de bajos recursos que, con la ayuda de la Municipalidad, mejoraron su calidad de vida.Fernanda, una de las beneficiarias, vive con sus dos hijos en barrio Moure y gestion\u00f3 ante el Municipio la posibilidad de mejorar el lugar: \u201cEra una casillita muy chiquita, humilde. Fui a la Municipalidad a pedir si me pod\u00edan ayudar con un m\u00f3dulo y al final me construyeron esto, por lo cual estoy m\u00e1s que agradecida porque era impensado para m\u00ed\u201d, reconoci\u00f3 emocionada. Y destac\u00f3 que \u201cesto nos cambia la vida diaria, la rutina con los chicos, sus espacios\u201d.Por su parte, la vecinalista del barrio Moure, Dora Gerez, resalt\u00f3 que \u201cesto es un gran avance para familias de escasos recursos, que necesitan mejorar su vivienda. Valoro el equipo municipal de Juan Pablo Luque porque est\u00e1n atentos a todos los planteos que les hacemos llegar. Hoy podemos darle la tranquilidad a la vecina y a sus hijos de tener una mejor calidad de vida\u201d.Ampliaci\u00f3nEn otra ampliaci\u00f3n construida en Fracci\u00f3n 14 van a vivir Miriam y susdos hijas. La beneficiaria, que pas\u00f3 por momentos muy duros, se mostr\u00f3 feliz por disfrutar de este nuevo presente: \u201cTengo dos nenas, vivo conmi hermano, hace dos a\u00f1os que soy viuda y estoy muy contenta con estaampliaci\u00f3n porque nos agrand\u00f3 el espacio y ahora tenemos dos dormitorios y la cocina. Antes no nos pod\u00edamos ni mover, esto nos cambia mucho la rutina. Estamos muy felices\u201d.Acompa\u00f1amientoEl intendente Juan Pablo Luque fue el encargado de entregar las obras y apoyar a las familias beneficiadas: \u201cHoy acompa\u00f1amos a dos familias m\u00e1s que tienen la posibilidad de mejorar su calidad de vida. Nuestra intenci\u00f3n es llegar a gente que lo necesita, que la Municipalidad detecta a trav\u00e9s de encuestas sociales. En este caso hemos detectado que claramente necesitaban ayuda y ahora pueden vivir mejor con este granito de arena que pone el Municipio\u201d.ObjetivoSobre el programa, afirm\u00f3 que \u201cnos hab\u00edamos puesto un objetivo este a\u00f1o que era entregar 50 viviendas de este tipo y tengo que felicitar el grantrabajo que est\u00e1n haciendo desde la Subsecretar\u00eda de H\u00e1bitat Municipal, trabajando en conjunto con las vecinales\u201d.Por su parte, el subsecretario de H\u00e1bitat, Miguel Araneda, resalt\u00f3 que\u201cel balance es positivo, estamos contentos de llegar a la gente. Desde que comenz\u00f3 la gesti\u00f3n llevamos entregados 30 mejoramientos habitacionales y todav\u00eda tenemos cerca de 10 o 12 viviendas m\u00e1s para entregar\u201d.Los beneficiariosEl intendente de Comodoro Rivadavia se refiri\u00f3 espec\u00edficamente a los los beneficiarios. Asegur\u00f3 al respecto que \u201cson todas familias de bajos recursos y nosotros los apoyamos con el equipo social. Seg\u00fan la necesidad, actuamos. Hay que gente que necesita tres ambientes y otros necesitan \u00b4n\u00facleo semillas\u00b4 que son cocina/comedor y ba\u00f1o, que es una ayuda para que la familia tambi\u00e9n pueda ampliar a futuro\u201d.#"
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Chubut report\u00f3 otros 285 casos de Covid y ya suman 291 los trabajadores de la Salud que se contagiaron",
        "vistas": "3.221",
        "cuerpo": "El Ministerio de Salud de Chubut report\u00f3 este domingo 285 nuevos casos de Covid-19, elevando a 9.098 la cantidad de positivos desde el inicio de la pandemia. Por primera vez en muchos d\u00edas, no se registraron fallecidos, por lo cual la cifra de v\u00edctimas fatales sigue siendo 124.Del total del d\u00eda, 148 son de Puerto Madryn, de los cuales 22 est\u00e1n relacionados con la actividad pesquera, 100 tienen nexo y 26 est\u00e1n con nexo en investigaci\u00f3n.Otros 72 casos se confirmaron en Comodoro Rivadavia y Rada Tilly, 2 con nexo, 40 durante el operativo \u201cDetectar\u201d y el resto con nexo en investigaci\u00f3n.Adem\u00e1s, hubo 30 contagios en Rawson, todos con nexo epidemiol\u00f3gico; y 26 en Trelew, entre ellos 10 con nexo y 16 con nexo en investigaci\u00f3n. Tres son personal de Salud.Tambi\u00e9n se registraron 8 casos en Sarmiento, 7 con nexo epidemiol\u00f3gico y uno en investigaci\u00f3n; y uno en Rio Mayo, con nexo epidemiol\u00f3gico.El reporte de la cartera sanitaria provincial incluy\u00f3 este domingo datos sobre los trabajadores de la salud: \u201cDesde el inicio de la pandemia se han confirmado en la provincia un total de 291 trabajadores de la salud, que representa el 3,2% del total de casos de COVID19 en Chubut\u201d, indica el comunicado oficial."
    },
    {
        "seccion": "PROVINCIA",
        "titulo": "Trelew inicia la capacitaci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos urbanos para personal de Paso de Indios",
        "vistas": "1.013",
        "cuerpo": "A trav\u00e9s de un convenio de colaboraci\u00f3n el equipo t\u00e9cnico de la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Ambiental de la Municipalidad de Trelew comenzar\u00e1 a dictar el taller Trelew Conciencia Activa, vinculado a la Gesti\u00f3n de Residuos S\u00f3lidos Urbanos para el personal que reactivar\u00e1 laplanta de tratamiento de residuos de Paso de Indios.El secretario de Planificaci\u00f3n, Obras y Servicios P\u00fablicos, Sebasti\u00e1n de la Vallina junto a la responsable del Campus, Gabriela Segura y la capacitadora en tem\u00e1tica ambiental Luciana Martinez anunciaron mediante videoconferencia el inicio de la capacitaci\u00f3n Trelew Conciencia Activa, sobre la Gesti\u00f3n de Residuos S\u00f3lidos Urbanos para de m\u00e1s de 12 integrantes de una cooperativa de trabajo que reactivar\u00e1n laplanta de tratamiento de residuos de Paso de Indios.De la Vallina, remarc\u00f3 \"el trabajo conjunto con Gobierno Abierto para poder brindar las capacitaciones virtuales y poder llegar tanto a los vecinos de Trelew como as\u00ed tambi\u00e9n colaborar con localidades de la provincia que solicitan capacitaciones por parte del municipio en pol\u00edticas p\u00fablicas de concientizaci\u00f3n en la tem\u00e1tica ambiental\", y explic\u00f3 que mediante esta articulaci\u00f3n \"se puede dar inicio a este taller que constar\u00e1 de cinco m\u00f3dulos\".La capacitadora Luciana Martinez a cargo del taller indic\u00f3 que \"la idea es ayudarlos para que reactiven la planta de transferencia de su localidad y para la conformaci\u00f3n de una cooperativa de recuperaci\u00f3n de materiales con este taller que tendr\u00e1 una duraci\u00f3n aproximada de dos meses\" y se\u00f1al\u00f3 que \"la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n es el pilar fundamental para conseguir estos objetivos\".Adem\u00e1s, destac\u00f3 que \"una vez que se finalice la capacitaci\u00f3n con Paso de Indios, tenemos planificado trabajar un taller con Camarones adecuando los contenidos para que esta herramienta funcione en la localidad. La idea es ir tejiendo v\u00ednculos con diferentes localidades de la provincia\".La responsable del Campus Virtual, Gabriela Segura, \"ya tuvimos la primera interacci\u00f3n porque Paso de Indios tienen un punto TIC, desde Gobierno Abierto colaboramos en el soporte t\u00e9cnico y el acompa\u00f1amiento en la din\u00e1mica de la educaci\u00f3n a distancia a la tutora y a los participantes\".Por otra parte, la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Ambiental perteneciente a la Coordinaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Urbana contin\u00faa en el campus virtual del municipio las inscripciones a \u201cTrelew Conciencia Activa: Taller exploratorio sobre la Gesti\u00f3n de Residuos S\u00f3lidos Urbanos en Nuestra Ciudad\u201d.El taller es libre y gratuito, y contiene informaci\u00f3n actualizada y contextualizada acerca de la Gesti\u00f3n de Residuos S\u00f3lidos Urbanos que se realiza en Trelew, las problem\u00e1ticas relacionadas a la mala gesti\u00f3n, y contenido vinculado a Reducir, Reutilizar y Reciclar (3R), separaci\u00f3n domiciliaria, recolecci\u00f3n diferenciada, re separaci\u00f3n en la Planta de Separaci\u00f3n y Transferencia, disposici\u00f3n final, gesti\u00f3n social de los residuos, normativas vigentes, entre otros."
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Asaltaron al \"Ro\u00f1a\" Castro: \"Fue al voleo, me apuntaron con dos fierros\"",
        "vistas": "3.018",
        "cuerpo": "Seg\u00fan explic\u00f3 el propio p\u00fagil, de 53 a\u00f1os, el robo se produjo ayer cuando caminaba hacia el gimnasio que posee en esa zona del Gran Buenos Aires.\"Fue al voleo, me apuntaron con dos fierros y tuve que dar toda la plata y el celular\", cont\u00f3 Castro, quien tambi\u00e9n es apodado \"Locomotora\" por el estilo agresivo que cosech\u00f3 en su extensa carrera box\u00edstica, en declaraciones al canal TN.El boxeador se\u00f1al\u00f3 que en principio fue amenazado con dos armas de fuego por los delincuentes, despu\u00e9s de lo cual uno de ellos lo aguard\u00f3 y el otro lo abord\u00f3 para sacarle sus pertenencias.\"Lo ten\u00eda como a (John) Jackson, pero el otro me estaba apuntando\", expres\u00f3 al hacer un paralelismo entre el momento en el que pens\u00f3 en resistirse y la pelea ante el estadounidense, disputada en la ciudad mexicana de Monterrey en diciembre de 1994, cuando se impuso con un espectacular nocaut luego de una pelea desfavorable, en la que recibi\u00f3 un intenso castigo.Los delincuentes, tras cometer el atraco, se alejaron en un autom\u00f3vil rumbo a un asentamiento cercano.\"No alcanc\u00e9 a tomar la patente, ni nada\", expres\u00f3 el boxeador, que se manifestado triste por la p\u00e9rdida del celular en el que ten\u00eda \"fotos de la familia, de los amigos y de muchas figuras, como Diego Maradona.El ex deportista dijo que hroas despu\u00e9s de ocurrido el episodio llam\u00f3 al celular y habl\u00f3 con uno de los delincuentes: \"Le dije loco, por favor devolveme el celular, soy el \"Ro\u00f1a\" Castro. \u00b4\u00bfQu\u00e9 vas a ser vos?\u00b4 me dijo\".Con la resonante victoria sobre Jackson, Castro se consagr\u00f3 campe\u00f3n mundial y realiz\u00f3 dos defensas exitosas, hasta que perdi\u00f3 con el japon\u00e9s Shinji Takehara el 19 de diciembre de 1995.Castro, quien dijo que no tiene intenciones de realizar la denuncia policial del hecho porque \"no sirve\", public\u00f3 en redes sociales un mensaje en el que invit\u00f3 a los ladrones a ir a su gimnasio con la promesa de ense\u00f1arles a \"respetar y a cuidar la vida de la mano del boxeo.\"Lamentable. Estos pibes chorros que hoy me afanaron los invito a que pasen por el gimnasio. Vengan que les voy a ense\u00f1ar a respetar y a cuidar la vida con el box. El d\u00eda que aprendan, se van a dejar de hacer los guapos choreando y van a tener una conducta en la vida\", se\u00f1al\u00f3 Castro en su cuenta de Facebook.\"Todo vuelve y cuando sea tarde van a rendir cuentas\", expres\u00f3 en ese \u00e1mbito."
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Estaba robando colchones",
        "vistas": "792",
        "cuerpo": "Al momento de ser detenido el sujeto arrojaba colchones arriba del techo de una vivienda ubicada en calle Honduras, pretendiendo luego llev\u00e1rselo a otro sitio, pero fue atrapado in fraganti delito.#"
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Impactante: difunden el video del momento de la explosi\u00f3n que mat\u00f3 a Luc\u00eda",
        "vistas": "4.883",
        "cuerpo": "?Si sos impresionable no veas el video. Imagenes sensibles.?Video completo, as\u00ed fue la explosi\u00f3n donde muri\u00f3 Lucia Acosta. \u00bfA qui\u00e9n se le ocurre manipular un bid\u00f3n de alcohol con fuego? Pudo haber sido otro Croma\u00f1on. Lucia corre a la salida, cae en llamas, nadie la ayuda. pic.twitter.com/FGEKnu2k4V\u2014 ALBERT GARZIA ? (@albertgarzia) October 11, 2020Seg\u00fan se puede ver en las im\u00e1genes,una mesera del lugar se acerc\u00f3 con un bid\u00f3n en la manoa la mesa en la que se encontraba Luc\u00eda. Una vez all\u00ed, apoy\u00f3 el recipiente con un l\u00edquido inflamable arriba de la mesa y al querer volcar el contenido se produjo la explosi\u00f3n que da de lleno en Luc\u00eda que se encuentra en frente de la mesera.Las im\u00e1genes mostraron tambi\u00e9n el horror posterior. Seg\u00fan el abogado de la familia de Luc\u00eda, \"en el video se nota que la mesera apoya el bid\u00f3n en la mesa y explota\".En la secuencia se puede ver como los j\u00f3venes hacen lo posible para sacarse la ropa quemada, mientras Luc\u00eda, totalmente con el torso en llamas, gatea hacia afuera, quedando tirada."
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Trelew: tres detenidos por el crimen de un polic\u00eda ",
        "vistas": "2.953",
        "cuerpo": "A partir de las 8 de la ma\u00f1ana de este lunes la Brigada de Investigaciones de Trelew realiz\u00f3 un operativo que involucr\u00f3 seis allanamientos en Trelew y uno en Gaiman, relacionados a la investigaci\u00f3n de un homicidio del que resultara v\u00edctima un empleado policial.Producto de las diligencias lograron capturar a un hombre y una pareja sospechada de participar del violento episodio. Todos ellos mayores de edad.El operativo busc\u00f3 recabar pruebas relacionadas al crimen consumado el pasado mi\u00e9rcoles 7 de octubre, en el que un polic\u00eda de Trelew perdi\u00f3 la vida como consecuencia de un feroz ataque que le dej\u00f3 varias heridas de arma blanca en el cuerpo, en un confuso hecho acontecido en el interior de una vivienda del barrio INTA.Durante las intervenciones efectuadas en ese mismo barrio, una mujer, pareja de uno de los hombres investigados en la causa, atac\u00f3 al jefe de la Polic\u00eda del Chubut, Miguel G\u00f3mez provoc\u00e1ndole una herida en el rostro. La persona fue detenida por resistencia y lesiones a la autoridad.\u201cEst\u00e1bamos intentando reducir a uno de los hombres que se liber\u00f3 de los precintos, se logr\u00f3 poner de pie y comenz\u00f3 a resistirse a la intervenci\u00f3n policial. Producto de esto, comenz\u00f3 un forcejeo y ca\u00edmos al piso. En ese momento, una se\u00f1ora lleg\u00f3 desde atr\u00e1s y me clav\u00f3 las u\u00f1as en el rostro\u201d, narr\u00f3 G\u00f3mez sobre el altercado sufrido durante uno de los allanamientos.El Comisario cont\u00f3 que una mujer Polic\u00eda tambi\u00e9n sufri\u00f3 golpes, impactos de vasos y otros elementos de cristal durante la actuaci\u00f3n en el lugar.Trelew: \u201cViudas Negras\u201d y muerte"
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Denuncian violaci\u00f3n de DD.HH. en mujeres presas",
        "vistas": "751",
        "cuerpo": "El objetivo del mismo fue compartir experiencias y actualizaciones acerca de diagn\u00f3sticos sobre los principales obst\u00e1culos y desaf\u00edos a nivel probatorio en los litigios sobre casos de tortura y otras formas de violencia institucional.Los integrantes de la Defensor\u00eda que participaron representaban a distintas circunscripciones. Por Rawson estuvieron presentes Omar L\u00f3pez y Pablo S\u00e1nchez, por Trelew Carlos Pericich, por Comodoro Rivadavia Lucia Pettinari y Luciana Risso, y por Puerto Madryn Luciano Amarillo. En tanto que compartieron experiencias con integrantes de distintas organizaciones y entes gubernamentales, tales como Lucas Lecour de la Asociaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Derechos Humanos (Xumek, Mendoza), de Carla Ocampo de la comisi\u00f3n provincial por la Memoria de la provincia de Buenos Aires, de Kevin Nielsen de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la provincia de Chaco) y de Agustina Lloret (CELS) como moderadora, entre otros.En referencia a la realizaci\u00f3n del taller y una vez finalizado, los integrantes de la Defensa P\u00fablica coincidieron en destacar que qued\u00f3 de manifiesta la importancia en la realizaci\u00f3n de los monitoreos y relevamientos de las condiciones generales de detenci\u00f3n de las personas privadas de la libertad, como un eslab\u00f3n fundamental en la detecci\u00f3n temprana de casos de violencia institucional en contexto de encierro.Sin DD.HH. en las mujeresAsimismo, detallaron que se hizo hincapi\u00e9 en la falta de perspectiva de genero en los lugares de detenci\u00f3n y las fragantes violaciones a derechos humanos de las mujeres por su sola condici\u00f3n de tal, configurando en algunos casos el tipo penal de tortura por el cual se esta litigando y la necesidad imperiosa de contar con fuerzas de seguridad especializadas en el tratamiento de personas privadas de su libertad .A su turno, la defensora P\u00fablica, Lucia Pettinari, indic\u00f3 que \u201cestos encuentros son enriquecedores en el intercambio de experiencias y tratamiento de los casos penales en distintas partes del pa\u00eds, y manifest\u00f3 que los mismos \u201csirven para replicar algunas herramientas en nuestras circunscripciones , como as\u00ed tambi\u00e9n repensar estrategias y las teor\u00edas de los casos de los delitos cometidos por fuerzas de seguridad\u201d.Por su parte, Luciano Amarillo destac\u00f3 el federalismo con el que se desarroll\u00f3 y organiz\u00f3 el encuentro virtual, el que permite aportar un gran intercambio de experiencias y abordajes de distintas situaciones, se\u00f1al{o un parte de la Defensor\u00eda P\u00fablica.En este sentido, el abogado adjunto destac\u00f3 tambi\u00e9n las experiencias aportadas por Carla Ocampo de la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria de la Provincia de Buenos Aires. \u201cNos explic\u00f3 el trabajo que realizan con las v\u00edctimas de Violencia Institucional y las pericias psicodiagn\u00f3stica diarias que se les realizan, esto es muy importante porque no es una pericia psicol\u00f3gica asilada sino que las mismas muestran la evoluci\u00f3n de las secuelas de las personas agredidas\u201d, sintetiz\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Otro incendio de un auto",
        "vistas": "351",
        "cuerpo": "De acuerdo a las primeras investigaciones, el incendio habr\u00eda sido intencional y los da\u00f1os s\u00f3lo materiales."
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Aberrante: mientras una nena de 11 a\u00f1os era abusada, su mam\u00e1 le sacaba fotos y la filmaba",
        "vistas": "4.739",
        "cuerpo": "Se comprob\u00f3 que el individuo abusaba de la ni\u00f1a, mientras que la madre fotografiaba y filmaba los aberrantes ultrajes.Los voceros del departamento judicial de Moreno \u2013 General Rodr\u00edguez afirmaron queel sujeto, de 33 a\u00f1os, y su pareja, de 28, resultaron capturados al cabo de un operativoque se realiz\u00f3 en una casa instalada en Belisario Rold\u00e1n, entre Dos de Abril y Ren\u00e9 Favaloro, en el citado distrito, en el oeste del conurbano provincial.Polic\u00edas de la Direcci\u00f3n Departamental de Investigaciones (D.D.I,) de Moreno \u2013 General Rodr\u00edguez secuestraron dos tel\u00e9fonos en poder de los implicados en el terrible il\u00edcito.De acuerdo a lo manifestado por los informantes, los vej\u00e1menes sufridos por esta infortunada v\u00edctima se produjeron entre 2019 y 2020 en una vivienda que est\u00e1 situada en el cruce de Evaristo Carriego y Jerusal\u00e9n, en esa misma zona, donde el individuo someti\u00f3 sexualmente a la peque\u00f1a, en tanto su progenitora se dedicaba a fotografiar y a filmar las escenas del tremendo calvario que padeci\u00f3 su hija.En la actualidad,la nena, de 11 a\u00f1os, se encuentra al cuidado de los t\u00edos.Autoridades de la Superintendencia General de Investigaciones en Funci\u00f3n Judicial de la Polic\u00eda de la Provincia de Buenos Aires se encargaron de supervisar las diferencias diligencias.Intervinieron en la causa, que fue caratulada \u201cAbuso sexual con acceso carnal gravemente ultrajante y corrupci\u00f3n de menores\u201d, la Unidad Funcional N\u00b0 8 y el Juzgado de Garant\u00edas N\u00b0 2, ambos pertenecientes a los tribunales de Moreno \u2013 General Rodr\u00edguez.(Cr\u00f3nica)"
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Preso por robar  elementos de trabajo a un payaso",
        "vistas": "599",
        "cuerpo": "La detenci\u00f3n del delincuente sucedi\u00f3 luego que en la Plaza Independencia de esa ciudad, un persona que trabaja de payaso en la v\u00eda p\u00fablica sufro\u00f3 el robo de sus elementos con los que hace su tarea, pero la r\u00e1pida intervenci\u00f3n del G.R.I.M. logr\u00f3 interceptar r\u00e1pidamente al ladr\u00f3n.#"
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Paso del Sapo: empleados de la comuna, docentes y un pe\u00f3n rural demorados en una fiesta",
        "vistas": "3.258",
        "cuerpo": "Las reuniones sociales que por el momento se encuentran suspendidas en todo el \u00e1mbito de la provincia, se siguen realizando, sobre todo en las grandes ciudades.Sin embargo, tambi\u00e9n en los pueblos de interior la Polic\u00eda ha debido intervenir para poner fin a un encuentro con una cantidad de personas considerable.Es el caso de Paso del Sapo, un peque\u00f1a localidad de unos 500 habitantes ubicada en el noroeste de Chubut, en donde fueron demoradas siete personas que participan de una fiesta \u201cclandestina\u201d.Seg\u00fan el reporte policial, a la 1:30 de la madrugada de este domingo, personal de la comisar\u00eda local fue alertado por otros vecinos de una reuni\u00f3n en una vivienda, donde se constat\u00f3 que hab\u00eda siete personas \u201ccon signos de intoxicaci\u00f3n\u201d, reza el parte policial sin dar otros detalles.Los polic\u00edas le pidieron que cada uno regrese a sus casas, pero al parecer la fiesta estaba en su mejor momento y las personas se negaron a cumplir el pedido.Cuando se lo indentific\u00f3 se comprob\u00f3 que hab\u00eda una maestra, un portero, una empleada de Salud, dos de la Comuna local y un pe\u00f3n rural.Todos fueron demorados y luego de ser notificados de la infracci\u00f3n, se retiraron a sus domicilios.Foto: Gast\u00f3n Cuello"
    },
    {
        "seccion": "POLICIALES",
        "titulo": "Muri\u00f3 un hombre tras un vuelco entre Gaiman y Trelew",
        "vistas": "11.525",
        "cuerpo": "Un hombre que conduc\u00eda un Citro\u00ebn C3 por la Ruta 7 entre Gaiman y Trelew, perdi\u00f3 la vida luego de un vuelco. La v\u00edctima fue identificada como Carlos Parra, de 49 a\u00f1os y resid\u00eda en Trelew.El hombre falleci\u00f3 como consecuencia de los politraumatismos causados por los golpes. Mientras que una mujer que lo acompa\u00f1aba result\u00f3 con lesiones leves."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Reportaron 10.324 nuevos contagios y 287 muertes por coronavirus en el pa\u00eds",
        "vistas": "350",
        "cuerpo": "El Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n report\u00f3 hoy 10.324 nuevos contagios de coronavirus, por lo que ya son 894.206 las personas que se infectaron en el pa\u00eds desde el inicio de la pandemia, mientras que se inform\u00f3 287 decesos registrados en las \u00faltimas 24 horas y totalizaban 23.868. De las \u00faltimas personas fallecidas reportadas, 156 son hombres y 128, mujeres, en tanto que tres personas residentes en la provincia de Buenos Aires notificadas como fallecidas, no registran dato de sexo, se indic\u00f3 en el reporte diario de la cartera sanitaria. Los pacientes con coronavirus internados en terapia intensiva ya eran 4.237 y la ocupaci\u00f3n de camas del servicio en todo el pa\u00eds eran el 63,9 por ciento, mientras que en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA) es de 62,8. . Los distritos que m\u00e1s contagios registraron son la provincia de Buenos Aires (2.542 y 468.432 en total), Santa Fe (1.547 y 62.899), C\u00f3rdoba (1.536 y 51.817), Tucum\u00e1n (855 y 26.617), la Ciudad de Buenos Aires (642 y 134.992) y Mendoza (571 y 32.035). Las otras provincias con nuevos casos son Santiago del Estero (450 y 4.826 acumulados), Chubut (379 y 7.002), Neuqu\u00e9n (306 y 12.125), Tierra del Fuego (227 y 6.424), R\u00edo Negro (252 y 16.514), Chaco (199 y 10.373). Tambi\u00e9n se produjeron nuevos contagios en Entre R\u00edos (157 y 9.390), La Rioja (152 y 5.828), Salta (148 y 15.136), Santa Cruz (134 y 6.345), Jujuy (58 y 16.730), Corrientes (50 y 1.557), La Pampa (30 y 1.070), San Luis (20 y 2.232), Catamarca (6 y 376) y Misiones (5 y 154). En tanto, la \u00fanica provincias sin nuevos contagios este domingo es Formosa, que tiene 128 casos acumulados. En las \u00faltimas 24 horas fueron realizados 14.237 testeos y desde el inicio del brote se realizaron 2.225.558 pruebas diagn\u00f3sticas para esta enfermedad, lo que equivale a 49.046,2 muestras por mill\u00f3n de habitantes."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Asensio Brunel, el matrero patag\u00f3nico  que s\u00f3lo com\u00eda lenguas de yegua",
        "vistas": "1.180",
        "cuerpo": "El presidente Julio A. Roca supo del matrero y firm\u00f3 un decreto para ayudar a capturarlo, mientras que los gobernadores Julio Lezana, del Chubut, y Gregorio Aguirreberry, de Santa Cruz, se inquietaban con las apariciones casi fantasmales de Brunel.Cuenta la historia que Brunel montaba en pelo y despreciaba las monturas. Era famoso porque saltaba de un caballo a otro y los ense\u00f1aba a correr en paralelo. Actuaba independientemente, como un \u201clobo solitario\u2019\u2019. Otra an\u00e9cdota destaca cuando, a toda carrera, se rob\u00f3 una joven tehuelche en plena ceremonia religiosa para perderse un tiempo entre las monta\u00f1as.\u201cPero era un hombre dif\u00edcil. Si es cierto que s\u00f3lo com\u00eda lenguas de yegua, ese ser\u00eda el secreto de su agilidad. Fueron memorables dos de sus huidas de la c\u00e1rcel: una en R\u00edo Gallegos, de donde se escap\u00f3 en el caballo del propio comisario. Hab\u00eda entrado al poblado en busca de tabaco, pero fue reconocido y lo detuvieron. Permaneci\u00f3 varios d\u00edas engrillado hasta que tuvo su oportunidad y no la desperdici\u00f3\u201d, refleja Francisco Ju\u00e1rez en su libro \u201cHistorias de la Patagonia\u201d.Otra de sus haza\u00f1as tuvo por escenario a Trelew: \u201cLo hab\u00edan detenido y se encontraba encerrado con esposas en un cuarto del segundo piso del cuartel, cuando lleg\u00f3 el comandante y dej\u00f3 el caballo \u2013como sol\u00eda hacerlo siempre\u2013 con las riendas sobre la montura, cerca de una ventana. Quiso la casualidad que estuviera precisamente debajo de Brunel, quien sin vacilar aprovech\u00f3 la oportunidad para saltar sobre el lomo del animal y alejarse a toda carrera. Las esposas se encontraron m\u00e1s tarde en un lugar cerca del r\u00edo Chubut\u201d.Con todo, hubo un episodio de Punta Arenas, donde cometi\u00f3 su primer asesinato por celos, que lo oblig\u00f3 a galopar seis horas seguidas para cruzar hacia la Argentina y marc\u00f3 su destino de fugitivo permanente. En un ra\u00eddo expediente del archivo policial, el mismo Brunel reconoce que su drama es haber quedado sujeto a los caprichos de los gendarmes de uno y otro lado de la frontera, que \u201clo premiaban cuando robaba en territorio vecino, pero que lo apaleaban si fracasaba\u201d.A la localidad del extremo sur chileno hab\u00eda arribado en 1888, \u201cmezcl\u00e1ndose con la turba de marineros, balleneros, loberos, nutrieros y buscadores de oro que iban a malgastar su dinero en los antros de diversi\u00f3n. Se meti\u00f3 en l\u00edos a causa de una mujer y lo encarcelaron. Logr\u00f3 huir robando un par de caballos para cruzar al territorio argentino, en una traves\u00eda de m\u00e1s de 200 kil\u00f3metros, donde encontr\u00f3 refugio entre los tehuelches de los valles andinos\u201d.Al a\u00f1o siguiente, lo involucraron en un robo de 50 caballos, que junto a un grupo de nativos arriaron hacia Chile. Tiempo despu\u00e9s, confes\u00f3 a un criador ingl\u00e9s que \u201cfueron los polic\u00edas -chilenos y argentinos-, quienes lo empujaron a robar y contrabandear la tropilla\u201d.Sus andanzas abarcan toda la Patagonia austral y pronto se convirti\u00f3 en mito. Vest\u00eda ropas de cuero de puma, \u201cencend\u00eda fuego sacando chispas en las piedras de pedernal con el lomo de su cuchillo, sab\u00eda usar las boleadoras y montaba en pelo, llevando siempre dos caballos a la par, para saltar de uno al otro sin detenerse cuando iba escapando. En los valles m\u00e1s escondidos de los Andes ten\u00eda sus reservas, donde dejaba pastando las caballadas\u201d.Fue perseguido hasta la cordillera chubutense: el 28 de octubre de 1904, el diario La Prensa reflej\u00f3 que \u201cen la Colonia 16 de Octubre (actual Trevelin) fue capturado el cuatrero Asensio Brunel, con el concurso de las polic\u00edas de \u00d1orquinco, Cholila y Nahuel Huapi\u201d (actual Bariloche). Fue escoltado a Rawson a caballo en un viaje de 15 d\u00edas para comparecer ante un juez.Dicen los relatos de \u00e9poca que pas\u00f3 algunos a\u00f1os en una c\u00e1rcel en Buenos Aires de m\u00e1xima seguridad, donde lo visitaban algunos amigos que lo preve\u00edan con dinero. Cuando qued\u00f3 en libertad se fue al Chaco, donde habr\u00eda comprado una estancia y se dedic\u00f3 a vivir en paz. Desde entonces, se pierde todo rastro de Asensio Brunel\u2026, aunque qued\u00f3 dentro de las leyendas m\u00e1s singulares de la Patagonia.El m\u00edtico cazador Long Jack, en Tierra del Fuego, relata un hecho ocurrido un invierno cerca del cabo de \u00daltima Esperanza: \u201cUna madrugada lleg\u00f3 entre las sombras un grupo de jinetes. Tra\u00edan un herido escarchado y en trance ag\u00f3nico. Todo comenz\u00f3 en una estancia tras encontrar una vaquillona reci\u00e9n carneada y seguir las huellas entre la nieve. De pronto, vieron en la noche a un grupo de personas junto a un fog\u00f3n. Una voz, desde el fuego, grit\u00f3 \u2018no tiren\u2019, pero se escuch\u00f3 un disparo. La respuesta obvia fue una verdadera lluvia de balazos hasta que un silencio sepulcral domin\u00f3 otra vez la escena\u201d.Con las luces del alba, \u201clos perseguidores hallaron una sola huella que se arrastraba ensangrentada hasta un arroyo cercano. All\u00ed encontraron escarchado y moribundo a Asensio Brunel. Creyeron que estaba muerto cuando lo entregaron en la comisar\u00eda de Tres Pasos\u201d. A los pocos d\u00edas, cuenta Long Jack que lo vio resucitar: \u201cCom\u00eda solo carne casi cruda\u201d, relat\u00f3 en sus memorias.Asensio Brunel se cur\u00f3 de las heridas y logr\u00f3 volver a caminar, pero ya no ser\u00eda el mismo: una bala alojada en su cadera lo dej\u00f3 rengo para siempre."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Un 52% de los que hacen teletrabajo, no saben separar el tiempo laboral del personal",
        "vistas": "497",
        "cuerpo": "El informe dado a conocer por la Universidad del CEMA subray\u00f3 que \"s\u00f3lo el 6% de las personas hab\u00edan teletrabajado m\u00e1s de tres d\u00edas a la semana con anterioridad a la pandemia\".\"Un 32% no hab\u00eda teletrabajado antes y el 62% restante lo hab\u00eda hecho solo algunos d\u00edas a la semana o en ocasiones especiales\", puntualiz\u00f3.En cuanto a las horas dedicadas al teletrabajo, se\u00f1al\u00f3 que \"un 48% lo hace m\u00e1s de ocho horas diarias, lo que se ve acentuado en perfiles de mandos medios y directivos, y en personas entre 41 y 55 a\u00f1os, con d0s horas en promedio fuera del horario regular de trabajo\".Por otra parte, el 52% de las personas sienten tener problemas \"para separar los tiempos personales y laborales, especialmente las mujeres y aquellos que tienen ni\u00f1os o adultos mayores a su cuidado\".El estudio subray\u00f3 que \"un 59% de las personas percibe que la organizaci\u00f3n para la cual trabaja le facilita las herramientas necesarias para hacerlo\".Respecto de las competencias necesarias para realizar la tarea remota, un 87% se percibe con las habilidades requeridas para hacerlo.Sin embargo, del estudio se desprenden algunas barreras percibidas al trabajar desde los hogares: \"Las interrupciones familiares es el principal inconveniente, seg\u00fan las personas que teletrabajan, seguido por las condiciones de conectividad y los espacios f\u00edsicos inadecuados\"."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "El municipio coloc\u00f3 carteler\u00eda preventiva en Playa Uni\u00f3n y repar\u00f3 los sem\u00e1foros",
        "vistas": "1",
        "cuerpo": "La Municipalidad de Rawson; a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Seguridad Ciudadana, Tr\u00e1nsito y Transporte; coloc\u00f3 carteler\u00eda en las zonas de Playa Uni\u00f3n que se vieron seriamente afectadas por las \u00faltimas marejadas.Desde el \u00e1rea que depende de la Secretar\u00eda de Gobierno, Educaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Gabinete, se dispuso la instalaci\u00f3n de carteles para recomendar, a quienes transiten por el lugar, que eviten acercarse a los sectores que sufrieron las consecuencias del mar brav\u00edo o bien que lo hagan con precauci\u00f3n.El responsable del \u00e1rea de Tr\u00e1nsito, Jos\u00e9 Miguel Morales Baeza, dijo que: \u201cLa zona qued\u00f3 con riesgo de derrumbe por lo cual se recomienda no transitar\u201d.Por otra parte -en los \u00faltimos d\u00edas- una cuadrilla de agentes municipales repar\u00f3 los sem\u00e1foros ubicados en la avenida Libertad y San Mart\u00edn y Lewis Jones. \u201cSe realiz\u00f3 cambio de plaquetas y luces LED\u201d, dijo Morales Baeza.El funcionario explic\u00f3 que: \u201cel \u00e1rea de Gobierno se hace cargo de los insumos. Estamos haciendo, con mano de obra municipal, reparaciones en varios sem\u00e1foros que sufrieron desperfectos\u201d."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Charla virtual sobre salud mental con Facundo Manes ",
        "vistas": "126",
        "cuerpo": "En el marco del ciclo de videoconferencias denominado \u201cHablemos de Derechos\u201d realizado por el Ministerio de Gobierno y Justicia de la Provincia, a trav\u00e9s de la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos, este pr\u00f3ximo 27 de octubre a las 16 horas se llevar\u00e1 a cabo la una nueva charla virtual \u201cSalud mental y bienestar, una prioridad global\u201d, lema elegido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), y estar\u00e1 a cargo del reconocido neur\u00f3logo argentino, Facundo Manes.Desde el equipo de trabajo de la Subsecretar\u00eda manifestaron que \u201ceste encuentro tiene el prop\u00f3sito que se visibilice esta problem\u00e1tica, se hable y se acompa\u00f1e, entendiendo que la salud mental es igual de importante que la salud f\u00edsica\u201d.\u201cEstamos en un momento en el que nuestra vida cotidiana se vio considerablemente alterada como consecuencia de la pandemia COVID-19. Desde el acudir al trabajo con el temor del contagio y el de llevarlo a nuestras casas hasta para los estudiantes que tuvieron que adaptarse a las clases a distancia, con escaso contacto con profesores y compa\u00f1eros; adem\u00e1s la ansiedad sobre el futuro para todos y en especial para los trabajadores, cuyos medios de vida se ven amenazados\u201d, continuaron.\u201cTambi\u00e9n para los entornos humanitarios fr\u00e1giles con muy poca protecci\u00f3n contra la COVID-19; y para las personas con afecciones de salud mental, muchas de las cuales est\u00e1n todav\u00eda m\u00e1s aisladas socialmente que antes y aquellas que le ha tocado perder a un ser querido, la gesti\u00f3n del dolor y a veces, sin haber podido despedirse\u201d, agregaron.Para participar del encuentro deber\u00e1n realizar una inscripci\u00f3n previa a trav\u00e9s del link disponible en el Facebook de la Subsecretaria /Subsecretaria de Derechos Humanos Chubut y/o comunicarse al WhatsApp 2804868302 para m\u00e1s informaci\u00f3n."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "M\u00e1s de 550 familias de Guernica aceptaron dejar el predio de manera pac\u00edfica",
        "vistas": "131",
        "cuerpo": "Ante el plazo para el desalojo, que de no mediar nuevas postergaciones debe cumplirse el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles, Larroque explic\u00f3 que en la toma a\u00fan deben quedar \u201cunas 200 a 300 personas\u201d.Al hablar con El Destape Radio, el funcionario indic\u00f3 que \u201c552 familias ya aceptaron un acuerdo con el Ministerio\", y ya trabajan en \"soluciones habitacionales en sus viviendas de origen\u201d.Larroque manifest\u00f3 que se trata de \"familias que por temas de hacinamiento vieron en la toma una posibilidad de descomprimir su situaci\u00f3n\".Al respecto, explic\u00f3 que para resolver esas situaciones est\u00e1n trabajando en \"ampliar sus viviendas a la espera del plan de lotes con servicios\" algo que asumi\u00f3 \"llevar\u00e1 un tiempo\u201d.Asimismo, afirm\u00f3 que \u201ca\u00fan quedan en el predio unas 200 a 300 personas que est\u00e1n vinculadas a sectores de izquierda\" y que \"tienen un inter\u00e9s pol\u00edtico\", o a \"grupos que tienen un inter\u00e9s econ\u00f3mico para comercializar los terrenos\u201d.Al hacer un racconto de la actuaci\u00f3n de su Ministerio frente a la toma, Larroque record\u00f3 que hicieron \u201cun censo el 18 y 19 de septiembre\" como parte del plan que le propusieron al juez que consist\u00eda en \"un relevamiento general y luego un registro m\u00e1s preciso de la situaci\u00f3n de cada familia\u201d.\u201cA este segundo punto -continu\u00f3- se opusieron los sectores de las organizaciones de izquierda y estos actores econ\u00f3micos que quieren vender los terrenos tomados\u201d.Larroque remarc\u00f3 que la oposici\u00f3n de estos grupos impidi\u00f3 que el personal del Ministerio pudiera volver a ingresar al terreno.\u201cNo pudimos ingresar m\u00e1s al predio y confirmar si efectivamente hab\u00eda 1.600 familias y 300 personas adultas\u201d, subray\u00f3.El ministro bonaerense agreg\u00f3 que \u201cno hay margen para pedir nuevas pr\u00f3rrogas\u201d para el desalojo, que debe cumplirse el 14 de octubre, aunque remarc\u00f3 que hasta \u00faltimo momento estar\u00e1n en el lugar pese \u201ca los grupos de izquierda y quienes tienen intereses comerciales, que se empe\u00f1an en impedir el trabajo del Estado\u201d.Larroque expres\u00f3 que adem\u00e1s de las 552 familias que ya est\u00e1n asistiendo y que formaban parte de la toma, recibieron pedidos de asistencia de otras 500 familias que no hab\u00edan ingresado a ocupar el predio pero igual ten\u00edan necesidades habitacionales.Tambi\u00e9n destac\u00f3 que se gener\u00f3 \u201cun esquema de asistencia de 120 millones de pesos para el distrito, para contener a la gente de la toma y a los otros vecinos, que no est\u00e1n en la toma pero tambi\u00e9n tienen necesidades\u201d."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Trelew: el nuevo hogar de la familia P\u00e9rez",
        "vistas": "4.965",
        "cuerpo": "Los milagros aparecen cuando la suma de las penurias hace creer que nada en este mundo tiene soluci\u00f3n. La historia de una familia devastada por la pobreza y sin hogar lleg\u00f3 a o\u00eddos de Jornada Play. En virtud del trabajo period\u00edstico, la Municipalidad de Trelew conoci\u00f3 en detalle la triste historia de Tito P\u00e9rez, su mujer Natalia Pino y sus tres hijos desamparados. Hoy, esta familia tiene al fin un techo donde dormir.La familia P\u00e9rez vive en la calle Mait\u00e9n del barrio Costanera, un asentamiento ubicado en la zona oeste de la ciudad, donde acaba la civilizaci\u00f3n y comienzan los suburbios. Antes de caer en la ruina, Tito P\u00e9rez era un constructor dedicado a la alba\u00f1iler\u00eda. Un d\u00eda, en medio de un juicio ardiente con su exmujer por la disputa de una casa y mientras los hijos padec\u00edan los incomprensibles trances maritales de los adultos, Tito acab\u00f3 sufriendo un ACV que lo dej\u00f3 postrado cuatro meses en terapia, qued\u00f3 sordo y con una insuficiencia renal que lo obliga a realizarse di\u00e1lisis por el resto de su vida.\u201cPerd\u00ed el conocimiento y la memoria, no recordaba cu\u00e1ntos hijos ten\u00eda\u201d, relat\u00f3 Tito P\u00e9rez para Jornada Play. Su actual pareja Natalia record\u00f3 con dolor: \u201cLo dejaron en la calle como un perro\u201d.En la intemperie de los confines de la ciudad la familia P\u00e9rez levant\u00f3 paredes de chapa y madera para tener un lugar donde vivir. El ba\u00f1o era precario y estaba fuera de la vivienda. Seg\u00fan los m\u00e9dicos, Tito necesitaba vivir en condiciones higi\u00e9nicas.Tito espera un trasplante de ri\u00f1\u00f3n. En su estado no puede trabajar y es Natalia quien lucha por sacar adelante la dignidad de la familia. \u201cHay d\u00edas que se pone mal porque no tiene una entrada de plata\u201d, cuenta Natalia.Algunos vecinos y los hermanos de la Iglesia mostraron su solidaridad hasta que un d\u00eda Tito P\u00e9rez, aprovechando un ingreso econ\u00f3mico inesperado, compr\u00f3 ladrillos para alzar las primeras paredes de su casa. Sin embargo el dinero no alcanz\u00f3 para el cemento, y el feroz viento patag\u00f3nico derrumb\u00f3 los inestables muros y con ellos los restos de sus sue\u00f1os destruidos. Cinco almas perdieron su techo aquel nefasto d\u00eda.Merced del trabajo period\u00edstico de Jornada Play en la difusi\u00f3n de la historia de Tito y su mujer, la Coordinaci\u00f3n de Vivienda Municipal de Trelew y la Asociaci\u00f3n Civil \u201cRegalo del Cielo\u201d se pusieron al frente de la causa para otorgarle a la familia un mejoramiento habitacional.Hoy la familia P\u00e9rez tiene un nuevo hogar y un motivo para sonre\u00edr, gracias al trabajo de instituciones que pusieron sus manos en obra y en favor de la extrema necesidad de una familia, que es la v\u00e9rtebra de nuestra anatom\u00eda social."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Vuelven jardines maternales, guarder\u00edas y gastronom\u00eda en Tierra del Fuego",
        "vistas": "105",
        "cuerpo": "En relaci\u00f3n a los jardines y guarder\u00edas, las autoridades informaron a trav\u00e9s de un comunicado que los establecimientos deber\u00e1n garantizar que cada ni\u00f1o o ni\u00f1a cuente con un espacio libre de \"1,5 metros cuadrados\", y que haya \"un tope de 5 ni\u00f1os por cuidador\", mientras que la actividad se llevar\u00e1 adelante en horarios restringidos.Por su parte en la ciudad de Ushuaia, el Gobierno tambi\u00e9n autoriz\u00f3 a partir de hoy el reinicio de actividades en los \"centros de actividad f\u00edsica, gimnasios deportivos, estudios de danza y artes esc\u00e9nicas, canchas de padel y tenis\", con un tope de 10 concurrentes y \"siempre que las dimensiones del lugar lo permitan\".A su vez, se permitir\u00e1 desde hoy la reapertura de locales gastron\u00f3micos, de lunes a domingo de 8 a 23, con un m\u00e1ximo de 6 personas por mesa, \"debiendo registrarse nombre y tel\u00e9fono de cada asistente\".Por otra parte, fue habilitado el inicio de actividades como \"buceo, deportes a vela, kayak y remo\", dentro de protocolos y tambi\u00e9n en ciertos horarios.En el plano institucional, el Poder Judicial fueguino anunci\u00f3 la finalizaci\u00f3n de la feria judicial extraordinaria en Ushuaia, con el consecuente reinicio de actividades presenciales luego de que se registraran varios casos de Covid-19 y un fallecimiento entre empleados judiciales.Tierra del Fuego atraviesa un rebrote del virus que en R\u00edo Grande comenz\u00f3 el 20 de julio y en Ushuaia el 19 de septiembre.Aunque en ambos casos existe transmisi\u00f3n comunitaria de la enfermedad, la ciudad del norte de la provincia figura entre las que contin\u00faa en Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio seg\u00fan el \u00faltimo decreto del Gobierno Nacional, mientras que la capital provincial es considerada zona de distanciamiento social.De acuerdo al \u00faltimo parte oficial de casos suministrado anoche por el Ministerio de Salud de la provincia, R\u00edo Grande registr\u00f3 159 contagios en las \u00faltimas 24 horas, y Ushuaia 120.Adem\u00e1s, en Ushuaia falleci\u00f3 un hombre de 78 a\u00f1os (van 4 v\u00edctimas fatales) y en R\u00edo Grande ya se produjeron 80 muertes por coronavirus.Uno de los datos que preocupan a las autoridades es la creciente demanda en el sistema hospitalario: en Ushuaia hay 29 internados con 4 pacientes en terapia intensiva, y en R\u00edo Grande 83, con 27 en terapia."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "La Lober\u00eda Punta Pir\u00e1mide ya tiene paneles solares",
        "vistas": "193",
        "cuerpo": "La Lober\u00eda Punta Pir\u00e1mide, en el \u00c1rea Natural Protegida Pen\u00ednsula Vald\u00e9s, ya tiene paneles solares para su funcionamiento. El ministro de Turismo y \u00c1reas Protegidas, N\u00e9stor Garcia, hizo entrega del material, que permitir\u00e1 que el puesto de guardafaunas funcione s\u00f3lo con energ\u00eda solar. Es parte del plan de renovaci\u00f3n de todas las ANP de la provincia para que se alimenten con esta energ\u00eda renovable.\u201cLuego del trabajo que estamos realizando en Punta Tombo, seguimos mejorando y dotando a cada \u00c1rea Protegida de placas solares para que el Sistema provincial sea un ejemplo de turismo sustentable y de conservaci\u00f3n. El uso de energ\u00eda solar, que estamos generando con distintas fuentes de financiaci\u00f3n como los ASETUR, tambi\u00e9n implica en el mediano plazo un ahorro de costos de funcionamiento. En estos casos se trata de iniciativas que llevamos adelante con quienes administramos estas \u00e1reas, como el Entretur en Tombo y la Administraci\u00f3n de Pen\u00ednsula Vald\u00e9s, explic\u00f3 el Ministro Garcia.El actoJunto al subsecretario de Conservaci\u00f3n y \u00c1reas Protegidas, Sergio Casin, Garcia particip\u00f3 de la entrega de los paneles al jefe de Guardafaunas de Pen\u00ednsula Vald\u00e9s, Marcelo Franco.\u201cVamos a tener energ\u00eda solar en todas las \u00e1reas que tienen acceso al p\u00fablico a lo largo de la provincia, tanto para las casas de guardafaunas, donde habr\u00e1 tambi\u00e9n termotanques solares, como en los centros de interpretaci\u00f3n. Seguiremos en las diferentes Unidades Operativas, Punta Norte, Caleta Vald\u00e9s, Isla de los P\u00e1jaros y tambi\u00e9n en Piedra Parada y Lago Baggilt\u201d, se\u00f1al\u00f3 el ministro.Junto al Municipio de Puerto Pir\u00e1mides, el Ministerio est\u00e1 planificando el \u201cProyecto Sendero Punta Pir\u00e1mide\u201d que permitir\u00e1 un recorrido de trekking de cuatro kil\u00f3metros, con vistas imponentes, desde el \u00fanico municipio ubicado dentro de Pen\u00ednsula Vald\u00e9s, hasta el apostadero de lobos marinos de un pelo.El sendero ampliar\u00e1 la oferta tur\u00edstica del ANP y de Puerto Pir\u00e1mides, a la vez que incrementar\u00e1 el n\u00famero de visitantes a la lober\u00eda del Patrimonio de la Humanidad de la UNESCO. En 2019, la cartera a cargo de Garcia inaugur\u00f3 en Punta Pir\u00e1mide una glorieta-mirador que ofrece panor\u00e1micas espectaculares de la lober\u00eda y el Golfo Nuevo.A 5 kil\u00f3metros de Puerto Pir\u00e1mides, Punta Pir\u00e1mide es la colonia reproductiva de lobos marinos de un pelo m\u00e1s grande de Pen\u00ednsula Vald\u00e9s y uno de los mejores lugares del ANP para observar, desde un acantilado, c\u00f3mo el sol se esconde detr\u00e1s del mar. Debe su nombre a una saliente de tierra con forma de pir\u00e1mide que desplaza al mar, huella de la erosi\u00f3n de las eras geol\u00f3gicas. En temporada de ballenas permite observar los cet\u00e1ceos y escuchar el estruendo de sus saltos, especialmente durante los meses de agosto y septiembre.#"
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Ins\u00f3lito: lo picaron mosquitos en el pie y ahora parece una pata de elefante",
        "vistas": "1.812",
        "cuerpo": "Se trata deBong Thet,de 27 a\u00f1os, que ahora tiene que arrastrar dolorosamente la pierna por el suelo mientras intenta moverse por la casa de su familiaen la provincia de Kampong Chhnang, en Camboya.La pierna de Thet comenz\u00f3 a hincharse cuando ten\u00eda seis a\u00f1os, cuando el tumor comenz\u00f3 a desarrollarse y no le permiti\u00f3 cumplir su sue\u00f1o de ser futbolista y ni siquiera ha podido patear una pelota.Las peque\u00f1as heridas en el pie, provocadas por las picaduras de los mosquitos, fueron ignoradas por sus padres, porque cre\u00edan que eran solo rasgu\u00f1os por jugar afuera. Sin embargo, con los a\u00f1os aparecieron algunos bultos en el pie de Bong, y cuando ten\u00eda 12 a\u00f1os le hab\u00edan cubierto la pierna por completo.Pese a que sus padres trabajaban en una f\u00e1brica de la ciudad, sus salarios no eran los suficientes como para permitirse pagar el tratamiento m\u00e9dico de su hijo y la condici\u00f3n empeor\u00f3 con los a\u00f1os.El chico camboyano debi\u00f3 dejar la escuela porque ya no pod\u00eda caminar largas distancias. Adem\u00e1s, cuando asist\u00eda a clases, otros nenes se burlaban de \u00e9l constantemente por la salud de su pierna.Durante m\u00e1s de dos d\u00e9cadas debi\u00f3 soportar los dolores de su pierna, hasta que a principios de este mes, empresarios se enteraron de su enfermedad y decidieron costearle los tratamientos necesarios.As\u00ed, la empresaria Dana Try le don\u00f3 2.500 d\u00f3lares a Bong Thet, que pag\u00f3 sus gastos m\u00e9dicos. Luego, en el hospital, los especialistas examinaron la sangre de Bong y descubrieron que ten\u00eda filariasis linf\u00e1tica, una enfermedad parasitaria causada por gusanos con forma de hilo, que es una de las principales causas de discapacidad en el mundo y de la cual a\u00fan no se conoce una vacuna o cura.Bong se sinti\u00f3 desanimado cuando se enter\u00f3 de que la enfermedad era incurable, pero de todas maneras, agradeci\u00f3 a quienes hab\u00edan donado dinero a su causa.\u201cEsto me har\u00e1 la vida m\u00e1s f\u00e1cil y saber que hay personas que se preocupan por m\u00ed me hace sentir feliz\",manifest\u00f3 Bong Thet, quien asegur\u00f3 que el dinero que le donaron lo usar\u00e1 para pagar medicinas y alimentos.\"Seguir\u00e9 tomando la medicaci\u00f3n que me dieron los m\u00e9dicos, lo que har\u00e1 mi vida m\u00e1s c\u00f3moda\",concluy\u00f3 el camboyano."
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Delta se degrada a tormenta tropical en su paso por el estado de Luisiana",
        "vistas": "701",
        "cuerpo": "El fen\u00f3meno baj\u00f3 a categor\u00eda 1 tras impactar en la tarde de ayer en Luisiana como categor\u00eda 2, en una escala de 5, con vientos de 155 km/h, inform\u00f3 el Centro Nacional de Huracanes (NHC), con sede en Miami.Al tocar tierra en la localidad de Creole, Delta se convirti\u00f3 en el d\u00e9cimo cicl\u00f3n que impacta en Estados Unidos este a\u00f1o, un r\u00e9cord, indicaron meteor\u00f3logos. Seis de ellos afectaron, con distintos grados, a Luisiana, que a\u00fan no se recupera del hurac\u00e1n Laura, que impact\u00f3 con categor\u00eda 4 a fines de agosto.Delta, que se dirig\u00eda hacia el norte, dejaba m\u00e1s de 250.000 personas sin energ\u00eda el\u00e9ctrica, 100.000 de ellos en el condado de Calcasieu.El gobernador de Luisiana, John Bel Edwards, pidi\u00f3 a los residentes ser extremadamente cautelosos con Delta y anunci\u00f3 la movilizaci\u00f3n de 2.400 efectivos de la Guardia Nacional para asistir a la poblaci\u00f3n de la costa, que en su mayor\u00eda evacu\u00f3 sus hogares.Delta, el cicl\u00f3n n\u00famero 25 de esta extraordinariamente activa temporada en la cuenca atl\u00e1ntica, alcanz\u00f3 la comunidad de Creole, en la localidad de Cameron, en las costas de este estado sure\u00f1o sobre las 23.00 horas GMT (20 de Argentina), inform\u00f3 el centro meteorol\u00f3gico.El NHC advirti\u00f3 contra el riesgo de fuertes tormentas e inundaciones, lo que llev\u00f3 a las autoridades a emitir \u00f3rdenes de evacuaci\u00f3n, y espec\u00edficamente sobre \"muy peligrosas marejadas cicl\u00f3nicas\" en la costa estadounidense del Golfo, con inundaciones de hasta 3 metros.Delta pas\u00f3 como hurac\u00e1n por la pen\u00ednsula mexicana de Yucat\u00e1n sin causar da\u00f1os severos ni v\u00edctimas.Se trata de la tormenta n\u00famero 25 de una temporada de huracanes atl\u00e1nticos inusualmente activa. En setiembre, los meteor\u00f3logos se quedaron sin nombres para designarlas y debieron emplear el alfabeto griego.Al elevarse la temperatura de las aguas oce\u00e1nicas debido al cambio clim\u00e1tico, los huracanes se tornaron m\u00e1s fuertes y cient\u00edficos se\u00f1alan que probablemente aumentar\u00e1 la cantidad de tormentas de categor\u00eda 4 y 5, las m\u00e1s peligrosas.? En el Golfo de M\u00e9xico:El Hurac\u00e1n DELTA (CAT 1) conVientos de 150km/h se ubic\u00f3a 890km SSE/Cameron, Louisiana,EEUU. Se desplaza al noroeste a 28km/h.Su trayectoria apunta a Louisiana pic.twitter.com/R6IqLagC29\u2014 Estaci\u00f3n Altamira Caracas (@pluvaltamira) October 8, 2020"
    },
    {
        "seccion": "SOCIEDAD",
        "titulo": "Advierten que la mayor\u00eda de los incendios son iniciados por humanos ",
        "vistas": "1.015",
        "cuerpo": "As\u00ed lo se\u00f1alaron en entrevistas con T\u00e9lam funcionarios de distintas provincias y alertaron que \"todo incendio produce un da\u00f1o importante al ambiente sobre todo a la flora y fauna nativa\" por lo que pidieron a la poblaci\u00f3n \"tomar conciencia y ser cauta con el uso del fuego\".En C\u00f3rdoba, donde el fuego arras\u00f3 con unas 190.000 hect\u00e1reas este a\u00f1o y hay focos activos, el director de Defensa Civil, Diego Concha, afirm\u00f3 que \"el 98% de los incendios son causados por la mano del hombre de manera intencional o accidental\".Consultado por T\u00e9lam sobre si el inter\u00e9s de iniciar esos incendios apunta a usufructuar las tierras, sostuvo que \"se queman partes con una gran cantidad de piedras, hay much\u00edsimos lugares de C\u00f3rdoba muy f\u00e9rtiles pero se est\u00e1n quemando lugares como Characato, Oro Negro, una zona bastante agreste\".Y, se\u00f1al\u00f3 que \"cinco meses sin lluvias son el principal problema por el que se expanden r\u00e1pidamente los fuegos, lamentablemente hacemos campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n en los meses cr\u00edticos, pero hay muchos irresponsables\".\"A veces comentan que est\u00e1n quemando porque quieren hacer un country. \u00bfQu\u00e9 van a hacer un country en el medio de la monta\u00f1a, en el medio de la piedra?\", dijo Concha y a\u00f1adi\u00f3 que \"hablar por las redes sociales es muy f\u00e1cil pero realmente hay que tener pruebas para comprobar lo que se est\u00e1 diciendo\".En tanto, la Fundaci\u00f3n para la Defensa del Ambiente (Funam) present\u00f3 hoy una denuncia penal contra el gobernador Juan Schiaretti y funcionarios locales a quienes acusan por la \"demora en pedir apoyo urgente a otras jurisdicciones\" para combatir los incendios que empezaron en junio.Los denunciantes consideraron al gobernador \"\u00fanico responsable de decidir el requerimiento de auxilio de otras jurisdicciones\" y apuntaron que la demora permiti\u00f3 que \"se registraran v\u00edctimas y da\u00f1os incalculables\".En Tucum\u00e1n, la directora de Flora, Fauna y Suelo provincial, Liliana Fortini, se\u00f1al\u00f3 \"que la mayor\u00eda de los incendios forestales son ocasionados por el hombre. Es muy triste la cantidad de biodiversidad que se est\u00e1 perdiendo pr\u00e1cticamente todos bosques nativos, en especial en la zona de Escaba y San Javier, con alta importancia de conservaci\u00f3n, seg\u00fan la Ley de Bosques\".\"La gente debe tomar conciencia y ser cauta con el uso del fuego. Pudimos detectar, en conjunto con el personal que estuvo trabajando en la zona, que los incendios fueron causados de forma intencional\", ratific\u00f3.Desde Santiago del Estero, el referente provincial ante el Sistema Federal del Manejo del Fuego, Luis Ataide, dijo a T\u00e9lam que \"este a\u00f1o realmente est\u00e1 siendo muy malo en cuesti\u00f3n de incendios, porque no llueve y las condiciones clim\u00e1ticas no ayudan ya que el ambiente es seco, hay vientos fuertes, y las pasturas son combustible\".El jefe de Bomberos Voluntarios de la localidad de Fr\u00edas, Walter Ahumada, indic\u00f3 a T\u00e9lam que \"hay mucha gente negligente que no entiende la gravedad del problema y quema el pasto\" e incluso \"lo hacen intencionalmente, cuando estamos en una temporada en la que est\u00e1 prohibido\".La Direcci\u00f3n de Bosques y Fauna de la Provincia llev\u00f3 adelante una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n donde indica que hay \"alerta por temporada de incendios forestales\" y agrega que \"dadas las condiciones clim\u00e1ticas registradas en los \u00faltimos tiempos con altas temperaturas, sequ\u00eda elevada, sumado a quienes usan el fuego por diferentes motivos sin tener en cuenta estos factores\", se debe \"extremar los cuidados para minimizar la probabilidad de ocurrencias de incendios en zonas rurales\".En Formosa, el coordinador del Plan Provincial del Manejo del Fuego, comisario retirado H\u00e9ctor Machado, explic\u00f3 que all\u00ed afrontan \"un tiempo de sequ\u00eda bastante excepcional, que est\u00e1 haciendo mal a la zona rural, lo que genera que muchos animales mueran y los pastizales pr\u00e1cticamente se quemen por el sol\".Machado indic\u00f3 a radio FM Espacios que registran \"entre 70 y 80 incendios por d\u00eda\" y apunt\u00f3 que \"la mayor\u00eda los incendios se est\u00e1n dando en campo adentro donde es imposible ingresar\".\"M\u00e1s del 90% de los incendios se generan por influencia de la mano del hombre, el hombre tiene que ver con el inicio de estos incendios. Hay que separar dos situaciones el que lo hace deliberadamente (con intenci\u00f3n), y el aquellos que lo hacen por inobservancia porque no sabe, por la ignorancia de un mont\u00f3n de cosas\", a\u00f1adi\u00f3 el funcionario formose\u00f1o.En San Luis, donde en el \u00faltimo mes se quemaron m\u00e1s de 70 mil hect\u00e1reas, vecinos autoconvocados de la localidad de San Francisco del Monte de Oro, iniciaron una causa penal colectiva para que Fiscal\u00eda de Estado y el Ministerio de Medio Ambiente provincial investiguen las causas de los incendios forestales que avanzaron sobre \"cientos de hect\u00e1reas del bosque nativo\", a 125 kil\u00f3metros al norte de la capital.El jefe de San Luis Solidario (exDefensa Civil), Dami\u00e1n G\u00f3mez, afirm\u00f3 que los incendios locales \"fueron producidos por el hombre\" y el ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible de la Naci\u00f3n, Juan Cabandi\u00e9, pidi\u00f3 en su reciente visita la r\u00e1pida tipificaci\u00f3n en el C\u00f3digo Penal del \"delito de desmonte\".En La Pampa, el director de Defensa Civil, Luis Clara, se\u00f1al\u00f3 que \"el \u00faltimo incendio que tuvimos fue el que se origin\u00f3 el 23 de septiembre en la zona de El Tala -uno de los \u00e1rboles originarios que a\u00fan persisten en la matriz de los pastizales y \u00e1reas agropecuarias de la regi\u00f3n pampeana-, que afect\u00f3 a unas 4 mil hect\u00e1reas y fue controlado\".En Salta, fuentes de la Subsecretar\u00eda de Defensa Civil dijeron hoy a T\u00e9lam que concretaron m\u00e1s de 140 intervenciones por incendios en la provincia durante septiembre, la mayor\u00eda en la capital y localidades del Valle de Lerma.En octubre, uno de los \u00faltimos focos en los que se trabaj\u00f3 fue a 10 kil\u00f3metros al noroeste de la localidad de San Lorenzo, donde se realizaron vuelos de reconocimiento, dado que se trata de focos \u00edgneos registrados a m\u00e1s de 2.500 metros sobre el nivel del mar, en una zona inaccesible por v\u00eda terrestre.En Jujuy, la secretaria de Biodiversidad y Desarrollo Sustentable, Ver\u00f3nica Sato, afirm\u00f3 que los incendios forestales \"son causadas mayormente por negligencia, descuidos o tienen su origen antr\u00f3pico como el tirar un cigarrillo o una botella que hace un efecto lupa y se prende, tambi\u00e9n gente que acampa y prende un fueguito sin percatarse de las posibles consecuencias\".Sato asegur\u00f3 a T\u00e9lam que \"el 99 por ciento de los incendios son generados por una acci\u00f3n irresponsable o por ignorancia\" y advirti\u00f3 que \"es dif\u00edcil de probar si un incendio es intencional o no\".Asimismo, en relaci\u00f3n a la llamada quema controlada en campos privados advirti\u00f3 que \"el manejo del fuego es una pr\u00e1ctica que est\u00e1 admitida pero siempre bajo el control y bajo autorizaciones especiales de las autoridades de aplicaci\u00f3n mediante pr\u00e1cticas seguras para que el fuego no se expanda\".Una vez desatado un incendio \"no es f\u00e1cil controlarlo, adem\u00e1s porque las condiciones clim\u00e1ticas de la regi\u00f3n son propicias para que se expanda el fuego y sea de dif\u00edcil el manejo\", indic\u00f3.\"Sabemos que todo incendio produce un da\u00f1o importante al medio ambiente sobre todo a la flora y fauna nativa\", a\u00f1adi\u00f3 y se\u00f1al\u00f3 que \"el incendio en la zona del parque Nacional Calilegua est\u00e1 afectando el bosque nativo pero en general siempre hay una preocupaci\u00f3n por todos los incendios que ocurren sobre todo en las cercan\u00edas de las \u00e1reas protegidas\"."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Scaloni: \"No hay una f\u00f3rmula para jugar en la altura\"",
        "vistas": "91",
        "cuerpo": "\"La dificultad es m\u00e1xima porque jugamos con una Selecci\u00f3n que en su pa\u00eds se hace muy dif\u00edcil, pero tenemos un plan e intentaremos llevarlo bien a cabo\", expres\u00f3 el t\u00e9cnico en la previa al partido v\u00e1lido por la segunda fecha de las Eliminatorias Sudamericanas para el Mundial de Catar 2022. En una conferencia de prensa virtual que brind\u00f3 este lunes, Scaloni dijo que no hay una f\u00f3rmula\" para poder \"jugar en la altura\" mientras que dijo que \"todos los jugadores\" sentir\u00e1n alg\u00fan ahogo a ra\u00edz de la altura, pero que reci\u00e9n cuando arribe el plantel al estadio se sabr\u00e1 \"c\u00f3mo est\u00e1 cada uno\". \"Hablamos con muchas personas sobre la altura y te dicen lo dif\u00edcil que es. No hay una f\u00f3rmula para jugar all\u00ed, por eso tomaremos los recaudos\", asever\u00f3 Scaloni en di\u00e1logo con la prensa en la previa a visitar a Bolivia en La Paz. Asimismo a\u00f1adi\u00f3: \"Ahogar, se van a ahogar todos los jugadores, el tema es la sensaci\u00f3n que cada uno tiene y estamos haciendo todo lo posible para que puedan llegar de la mejor manera. Cuando lleguemos a la cancha vamos a darnos cuenta c\u00f3mo est\u00e1 cada uno\". \"Tomamos la decisi\u00f3n de viajar ayer por todo el contexto. Vimos que otros equipos vinieron un par de d\u00edas antes y se entrenaron como nosotros lo vamos a hacer el d\u00eda anterior en la altura. Creemos que puede ser interesante\", expres\u00f3. Scaloni dijo luego: \"Si alg\u00fan jugador no est\u00e1 al cien por cien, hablar\u00e9 con \u00e9l y tomaremos la decisi\u00f3n que sea para el bien del equipo. El tema del cambio de aire es cierto, pero lo realmente importante es el viaje de la pelota. C\u00f3mo pica, como llega\". \"Cuando ganamos en 2005 lo hicimos con dos jugadas de pelota parada. Si ven\u00eds a defenderte y a devolver la pelota o tirarla para arriba, al final no vas a poder hacer nada. Nosotros tenemos una manera de jugar clara y esperemos que de sus frutos\", explic\u00f3.\"No van a haber muchos cambios\"El entrenador del elenco argentino coment\u00f3 que no va a realizar \"muchos cambios\" en el equipo y dijo que aguarda por la recuperaci\u00f3n de algunos futbolistas. \"Vamos a esperar a la tarde para confirmar el equipo porque tenemos algunos jugadores con molestias\", revel\u00f3 Scaloni, a la vez que remarc\u00f3: \"No van a haber muchos cambios pero si seguramente alguno haya\". Asimismo, el entrenador aclar\u00f3: \"No tiene nada que ver jugar ac\u00e1 (por la altura) o en el llano. Tomaremos nuestros recaudos y jugaremos de una manera que no ven\u00edamos haciendo para sorprender al rival\". Adem\u00e1s Scaloni manifest\u00f3: \"Tenemos jugadores que est\u00e1n muy bien y que van a afrontar el partido como debe ser. La modificaci\u00f3n que haga puede estar un poco m\u00e1s en la parte ofensiva, pero de los costados\". Por otro lado, se\u00f1al\u00f3: \"No hay ninguna pol\u00e9mica con los arqueros. Hay diferentes jugadores que compiten para ganarse ese puesto, varios que pueden ser titulares. Lo mismo que pasa en otros puestos\"."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "El Aurinegro volvi\u00f3 al ruedo",
        "vistas": "70",
        "cuerpo": "El d\u00eda s\u00e1bado, jugadores, cuerpos t\u00e9cnicos, auxiliares y dirigentes se sometieron a los testeos serol\u00f3gicos enviados por AFA los cuales arrojaron todos resultados negativos. Por ese motivo y luego de confirmar su presencia en el Torneo Federal \u201cA\u201d, este lunes por la ma\u00f1ana el equipo madrynense regres\u00f3 a las pr\u00e1cticas.En dos grupos reducidos de jugadores y ante estrictas medidas de sanidad, Jorge Izquierdo y sus dirigidos pusieron primera con los entrenamientos luego de siete meses sin f\u00fatbol. La pr\u00e1ctica comenz\u00f3 con una charla previa y luego se llevaron a cabo distintos trabajos f\u00edsicos coordinados por el cuerpo t\u00e9cnico.Tambi\u00e9n fue el primer d\u00eda para los recientemente incorporados. El delantero Emiliano L\u00f3pez desde Estudiantes de Caseros, Leonardo L\u00f3pez, mediocampista proveniente de Villa Mitre y el arquero Maximiliano Garc\u00eda quien arrib\u00f3 desde Ferro de General Pico, ya entrenaron junto a sus nuevos compa\u00f1eros y se encuentran a las \u00f3rdenes del t\u00e9cnico.Por otra parte, durante el transcurso de esta semana se espera la llegada de dos refuerzos m\u00e1s para terminar de conformar el plantel."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Schwartzman estrena su condici\u00f3n de top ten y Podoroska, entre las mejores 50",
        "vistas": "137",
        "cuerpo": "El \"Peque\" se convirti\u00f3 en el duod\u00e9cimo argentino de la historia en alcanzar ese privilegiado grupo despu\u00e9s de Guillermo Vilas (2 en 1975), Jos\u00e9 Luis Clerc (4to. en 1981), Alberto Mancini (8vo. en 1989), Mart\u00edn Jaite (10mo. en 1990) Guillermo Coria (3ro. en 2003), Gast\u00f3n Gaudio (5to. en 2005), Guillermo Ca\u00f1as (8vo. en 2005), Mariano Puerta (9no. en 2005), David Nalbandian (3ro. en 2006), Juan M\u00f3naco (10mo. en 2012) y Juan Mart\u00edn Del Potro (3ro. en 2018).Schwartzman, de 28 a\u00f1os, reciente semifinalista en Par\u00eds, avanz\u00f3 seis lugares en el escalaf\u00f3n y ahora s\u00f3lo qued\u00f3 por debajo del serbio Novak Djokovic (1), el espa\u00f1ol Rafael Nadal (2), el austr\u00edaco Dominic Thiem (3), el suizo Roger Federer (4), el griego Stefanos Tsitsipas (5), el ruso Daniil Medvedev (6) y el alem\u00e1n Alexander Zverev (7).En una temporada at\u00edpica por la pandemia de coronavirus, que mantuvo el circuito paralizado entre marzo y agosto, el argentino suma 15 victorias y 9 derrotas y si bien no obtuvo t\u00edtulos, logr\u00f3 importantes resultados como la final del ATP de C\u00f3rdoba y el Masters 1000 de Roma m\u00e1s las semifinales de Roland Garros, que hasta el momento es su mejor actuaci\u00f3n en torneos de Grand Slam.El top ten del tenis masculino se completa con el italiano Mateo Berrettini en el noveno puesto y el ruso Andrey Rublev en el d\u00e9cimo.Otros cuatro argentinos se ubican entre los 100 primeros del mundo: Guido Pella (37), Juan Ignacio Londero (72, -3), Federico Delbonis (78, +3) y Federico Coria (86, +13).Podoroska se ubica entre las mejores 50 del mundoLa argentina Nadia Podoroska ascendi\u00f3 al puesto n\u00famero 48 del ranking mundial de tenis femenino, actualizado despu\u00e9s de disputarse Roland Garros, un torneo en el que hizo historia al convertirse en la primera debutante en alcanzar las semifinales.La \"Peque\" experiment\u00f3 el ascenso m\u00e1s abrupto entre todas las clasificadas dentro del top 100, al avanzar 83 posiciones en el escalaf\u00f3n, incluso m\u00e1s que la joven polaca Iga Swiatek -campeona en Par\u00eds-, que escal\u00f3 37 lugares y lleg\u00f3 17mo. escal\u00f3n.Podoroska, de 23 a\u00f1os, se consolid\u00f3 de esta manera como la mejor tenista de Sudam\u00e9rica, ahora con amplia distancia sobre la paraguaya Ver\u00f3nica Cepede Royg (174).El top ten femenino lo componen la australiana Ashleigh Barty (1), la rumana Simona Halep (2), la japonesa Naomi Osaka (3), la estadounidense Sofia Kenin (4), la ucraniana Elina Svitolina (5), la checa Karolina Pliskova (6), la canadiense Bianca Andreescu (7), la checa Petra Kvitova (8), la neerlandesa Kiko Bertens (9) y la estadounidense Serena Williams (10).Tsitsipas y Zverev se clasificaron para el Masters de LondresEl griego Stefanos Tsitsipas, n\u00famero 5 del mundo, y el alem\u00e1n Alexander Zverev, s\u00e9ptimo mejor jugador, se clasificaron para el Masters de Londres que se realizar\u00e1 del 15 al 22 de noviembre.Tsitsipas, ganador de la \u00faltima edici\u00f3n, y Zverev, campe\u00f3n en 2018, ocupar\u00e1n el 5 y 6 de la clasificaci\u00f3n y seg\u00fan anunci\u00f3 la ATP quedan dos plazas m\u00e1s.Ambos se unieron al n\u00famero uno del mundo Novak Djokovic; el flamante ganador de Roland Garros Rafael Nadal (2\u00b0), Dominic Thiem (3\u00b0) y Daniil Medvedev (6\u00b0).El argentino Diego Schwartzman tiene chances de acceder por primera vez a este campeonato que re\u00fane a los ocho mejores del ranking ATP.El ruso Andrey Rublev (10\u00b0) y el canadiense Denis Shapovalov (12\u00b0) estar\u00e1n en el St. Petersburg Open, donde Medvedev defender\u00e1 su t\u00edtulo.Schwartzman tambi\u00e9n competir\u00e1 por un puesto ante el italiano Mateo Berrettini (9\u00b0) y el espa\u00f1ol Roberto Bautista Agut (13\u00b0), quien estar\u00e1 en el Indoors de Colonia junto a Zverev y al ex n\u00famero uno del mundo, el brit\u00e1nico Andy Murray.De acuerdo con las indicaciones del gobierno brit\u00e1nico, el torneo de final de temporada en 2020 se disputar\u00e1 a puerta cerrada debido a la pandemia de Covid-19. El evento se desplazar\u00e1 a Tur\u00edn (Italia) entre 2021 y 2025."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Una buena y una mala para Beccacece: \"Licha\" L\u00f3pez trabaj\u00f3 a la par y Zaracho podr\u00eda irse al Mineiro",
        "vistas": "65",
        "cuerpo": "El delantero Lisandro L\u00f3pez se entren\u00f3 hoy a la par de sus compa\u00f1eros tras recuperarse de una distensi\u00f3n en el recto anterior de su pierna izquierda y est\u00e1 a disposici\u00f3n del entrenador Sebasti\u00e1n Beccacece.El emblema y capit\u00e1n del equipo de Avellaneda, que no participo del amistoso en el cual Racing se impuso a Barracas Central el pasado s\u00e1bado, particip\u00f3 de las tareas divididas por defensores y delanteros que el entrenador llev\u00f3 a cabo este lunes.L\u00f3pez trabaj\u00f3 junto con el delantero Jonatan Cristaldo, quien dej\u00f3 atr\u00e1s un desgarro en el isquiotibial, y de esta manera el entrenador recupera una pieza importante para el armado del equipo de cara a lo que viene.Racing se enfrentar\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 17 de octubre a Gimnasia y Esgrima La Plata en un partido amistoso en el cual L\u00f3pez sumar\u00eda algunos minutos para llegar con ritmo al encuentro frente a Estudiantes de M\u00e9rida por el cierre del grupo F de la Copa Libertadores 2020 que ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 21. .La pr\u00e1ctica del lunes se realiz\u00f3 en la cancha auxiliar y durante la misma los jugadores realizaron tareas de movilidad, coordinaci\u00f3n, rondas de posesi\u00f3n y tenencia del bal\u00f3n, y trabajos t\u00e1cticos por l\u00ednea.Antes de comenzar con el entrenamiento los jugadores, el cuerpo t\u00e9cnico y los auxiliares de Racing se sometieron a una nueva sesi\u00f3n de hisopados para descartar nuevos contagios por coronavirus.Por otro lado, la entidad de Avellaneda dej\u00f3 un mensaje por el feriado del 12 de octubre y se\u00f1al\u00f3 en su cuenta oficial de la red social Twitter: \"En el #DiaDeLaDiversidadCultural, Racing Club manifiesta su compromiso con el respeto a la diversidad cultural, reivindicando el di\u00e1logo y el intercambio entre diferentes lenguas, creencias e historias\".Mat\u00edas Zaracho, cerca de pasar al Atl\u00e9tico MineiroEl mediocampista de Racing Club Mat\u00edas Zaracho qued\u00f3 cerca de convertirse en nuevo jugador del Atl\u00e9tico Mineiro de Brasil, equipo que actualemente es dirigido por el entrenador argentino Jorge Sampaoli.El conjunto de la ciudad brasile\u00f1a de Belo Horizonte est\u00e1 dispuesto a desembolsar seis millones de d\u00f3lares por el 50 por ciento del pase del futbolista, surgido de las divisiones inferiores del club de Avellaneda.Seg\u00fan trascendi\u00f3, el equipo \"Galo\" pagar\u00eda la mitad del pase en cuotas, algo que los dirigentes \"acad\u00e9micos\" aceptaron teniendo en cuenta el complicado momento financiero que atraviesan varios clubes debido a la pandemia mundial del coronavirus.La idea de los directivos de la instituci\u00f3n \"albiceleste\" es esperar que Zaracho sea vendido en un futuro, transacci\u00f3n por lo que Racing recibir\u00e1 una importante suma.Zaracho, de 22 a\u00f1os, hab\u00eda extendido su contrato con Racing hasta junio de 2023, con un aumento de la cl\u00e1usula de 20.000.000 a 22.000.000 de euros netos.La transferencia Zaracho al conjunto brasile\u00f1o ser\u00eda la tercera que concreta La Academia en plena pandemia, tras las de Ricardo Centuri\u00f3n a V\u00e9lez Sarsfield en 2.500.000 d\u00f3lares por el 50 por ciento del pase, y la del mediocampista David Barbona, quien emigr\u00f3 al Tijuana de M\u00e9xico por el 70 por ciento del pase."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Germinal y Bigornia suspendieron sus actividades",
        "vistas": "10",
        "cuerpo": "El rebrote inesperado de Covid-19 hizo actuar a los clubes capitalinos.La Comision directiva del Club Atl\u00e9tico Germinal decidi\u00f3 al igual que otros clubes e intituciones deportivas suspender preventivamente las actividades que se realizan desde este lunes a las 00:00 hasta el pr\u00f3ximo lunes 19 a las 00:00.En Bigornia, las actividades se cancelaron desde este domingo y por 14 d\u00edas y el club mantendr\u00e1 cerradas sus puertas.\"Ponemos nuestras instalaciones a disposici\u00f3n del Ministerio de Salud y la Municipalidad de Rawson.Seamos responsables para volver a encontrarnos pronto en nuestra casa\", agrega el comunicado de \"Bigo\"."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": " Almendra volvi\u00f3 a ausentarse del entrenamiento y crece el conflicto en Boca",
        "vistas": "114",
        "cuerpo": "El mediocampista de Boca Agust\u00edn Almendra volvi\u00f3 a ausentarse hoy del entrenamiento del plantel y podr\u00eda recibir una sanci\u00f3n econ\u00f3mica, dado que ya finaliz\u00f3 el permiso especial que se le hab\u00eda otorgado para poder faltar a las pr\u00e1cticas por cuestiones personales. Si bien el contrato del volante de 20 a\u00f1os vence en junio de 2022, desde el pasado viernes no asiste al predio del \"Xeneize\" en Ezeiza y a\u00fan no se conocen versiones oficiales sobre los motivos de la decisi\u00f3n del jugador, que hab\u00eda pedido ser transferido cuando se reanud\u00f3 la actividad deportiva en la Argentina. Almendra, quien adem\u00e1s dio positivo en coronavirus al regresar con el plantel a los entrenamientos, no fue de la partida en los encuentros de Copa Libertadores que disput\u00f3 Boca a partir del 17 de septiembre, por determinaci\u00f3n del cuerpo t\u00e9cnico encabezado por el DT Miguel \u00c1ngel Russo. El caso del juvenil llama m\u00e1s la atenci\u00f3n debido a que estuvo en el radar de varios equipos europeos -N\u00e1poli de Italia lleg\u00f3 a ofrecer 29 millones de euros por su ficha- y su cl\u00e1usula es de 30 millones de la misma moneda. Sin embargo, la continuidad del mediocampista con la camiseta azul y oro es una inc\u00f3gnita: hasta el momento, lo \u00fanico que se sabe desde la instituci\u00f3n es que eval\u00faan sancionarlo con una multa econ\u00f3mica, al tiempo que se espera que se reintegre a las pr\u00e1cticas para ponerle punto final al conflicto."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Los \u00c1ngeles Lakers grita campe\u00f3n de la NBA",
        "vistas": "250",
        "cuerpo": "La franquicia de California, ganadora de la Conferencia Oeste, obtuvo de este modo el decimos\u00e9ptimo anillo de su historia (empat\u00f3 la marca de Boston Celtics con 17) y volvi\u00f3 a la cima, luego de diez temporadas.En un a\u00f1o particularmente significativo por la inesperada muerte de un emblema de la entidad como Kobe Bryant (producida en enero pasado a ra\u00edz de un accidente a\u00e9reo), el equipo dirigido por Frank Vogel se qued\u00f3 con el t\u00edtulo, por m\u00e9rito propio.Luego de 74 d\u00edas de competencia en el complejo Disney Wide World of Sports, Lakers sum\u00f3 una nueva estrella a su firmamento de gloria, a partir de la descomunal tarea del astro LeBron James.El alero, de 35 a\u00f1os y el todav\u00eda jugador m\u00e1s influyente y determinante de toda la Liga estadounidense, consigui\u00f3 un nuevo \u2018triple-doble\u2019 a su frondosa cosecha: 28 puntos (12-15 en dobles, 1-5 en triples, 1-4 en libres), 14 rebotes y 10 asistencias en 41m. en cancha.James, adem\u00e1s, sum\u00f3 otra franquicia a la que clasific\u00f3 campe\u00f3n en la NBA, porque anteriormente hab\u00eda festejado con Miami Heat (2012 y 2013) y Cleveland Cavaliers (2016).Pero tambi\u00e9n dise\u00f1aron decisivas contribuciones otros de los dos \u2018veteranos\u2019 del conjunto. As\u00ed, el base Rajon Rondo (que tambi\u00e9n se hab\u00eda consagrado con los Celtics) aport\u00f3 19 unidades (3-4 en triples), 4 rebotes y 4 asistencias, mientras el ala pivote Anthony Davis colabor\u00f3 con 19 tantos, 15 rebotes y 3 pases gol.Tampoco son para desde\u00f1ar los 17 puntos y 2 rebotes que acumul\u00f3 el base titular Kentavious Caldwell Pope, de muy buen rendimiento en el tramo inaugural del partido.En los Heat, los n\u00fameros m\u00e1s destacados los proporcion\u00f3 el pivote Bam Adebayo, que termin\u00f3 con un balance de 25 tantos, 10 rebotes y 5 asistencias, aunque tambi\u00e9n fall\u00f3 conversiones propicias desde posiciones cercanas al canasto.En el primer cuarto, Miami Heat intent\u00f3 hacerle frente a un Los Angeles Lakers que, a diferencia de lo exhibido el viernes pasado en el quinto juego (108-111), exhibi\u00f3 fortaleza defensiva y una transici\u00f3n ofensiva que lastim\u00f3, de par en par.En el segundo cap\u00edtulo, el equipo californiano intensific\u00f3 ese dominio, con un James que aport\u00f3 en todos los rubros. A Miami, el cansancio de la serie final pareci\u00f3 pasarle prematura factura y solamente el retorno del base esloveno Goran Dragic (ausente durante cuatro partidos por una fascitis plantar) le pudo sacar una sonrisa.Sin embargo, el cierre del primer tiempo (64-36) ya indicaba que, salvo cat\u00e1strofe, el t\u00edtulo ya ten\u00eda due\u00f1o.Y as\u00ed ocurri\u00f3 no m\u00e1s, porque los 24 minutos finales, m\u00e1s all\u00e1 de que la diferencia oscil\u00f3 entre los 25 y 30 puntos, para convertirse \u2018mentirosamente\u2019 en un saldo de 13 (106-93), no registraron cambios en el rumbo de un partido que fue dominado por Lakers, de principio a fin."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Batallini: \"Tampoco lo iba a llamar yo a Riquelme...\"",
        "vistas": "685",
        "cuerpo": "El propio jugador de Argentinos Juniors fue el encargado de confirmar su partida al f\u00fatbol mexicano, pese a que jugar\u00e1 lo que resta de 2020 en el elenco de La Paternal, ya que el mercado de aquel pa\u00eds reabre en 2021. \"Ojal\u00e1 en alg\u00fan momento pueda ir, sabemos lo que es Boca. Conozco a Rom\u00e1n (Riquelme) y tengo buena relaci\u00f3n, en alg\u00fan momento quiz\u00e1 se pueda dar la posibilidad\", manifest\u00f3 Batallini en di\u00e1logo con la se\u00f1al de cable TyC Sports. Y a\u00f1adi\u00f3: \"Siempre tuve conversaci\u00f3n con Juan Rom\u00e1n Riquelme, nos hemos felicitado por cosas buenas que nos pasaban, pero en este contexto no tuve la oportunidad de hablar con \u00e9l. Estaba tranquilo, tampoco le iba a mandar un mensaje yo, je. Si se daba, obviamente le iba a responder\". En principio, el equipo \"azteca\" cerrar\u00eda un pr\u00e9stamo por todo el a\u00f1o pr\u00f3ximo a cambio de 250 mil d\u00f3lares con una obligaci\u00f3n de compra de USD 1.500.000 por el 50% del pase. En los \u00faltimos d\u00edas la posible llegada de Batallini a Boca parec\u00eda cerca e incluso el presidente de Argentinos, Cristian Malaspina, hab\u00eda revelado \"una charla\" con el vicepresidente segundo de Boca, en la cual hablaron de Batallini. Sin embargo, Malaspina hab\u00eda reconocido que durante la conversaci\u00f3n \"no hubo una oferta\", baj\u00e1ndole el tono a la posible transferencia a Boca. \"Fue una decisi\u00f3n personal y de Argentinos, la oferta de Boca no lleg\u00f3 y al club le interes\u00f3 la de M\u00e9xico. Tambi\u00e9n estoy contento porque es un paso importante para mi carrera\", agreg\u00f3 el atacante del \"Bicho\". En la misma l\u00ednea, cerr\u00f3: \"Es una liga competitiva, din\u00e1mica. Estoy contento, espero aportar, la idea es ir en diciembre para arrancar en enero. Si el club te lleva es porque conf\u00eda en vos, voy a tratar de hacer lo que ven\u00eda haciendo en Argentinos. Es mi primer cambio de club, quiero tomarlo con tranquilidad\"."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Argentina subi\u00f3 a La Paz dos d\u00edas antes de enfrentar a Bolivia",
        "vistas": "525",
        "cuerpo": "#Selecci\u00f3nMayor \u00a1Ya estamos en #LaPaz!\u00a1Con todo @Argentina! ???????????? pic.twitter.com/qm7J5rP12W\u2014 Selecci\u00f3n Argentina ???? (@Argentina) October 12, 2020El seleccionado argentino lleg\u00f3 a La Paz para llevar a cabo un proceso in\u00e9dito para visitar a su par de Bolivia, ya que pernoctar\u00e1 durante dos noches a 4.000 metros sobre el nivel del mar, una circunstancia que pese a diversos resultados nunca constituy\u00f3 la habitualidad pero tampoco en el momento presente son factibles otras alternativas para afrontar este compromiso por las eliminatorias mundialistas.La imposibilidad de viajar a los 400 metros de altura de Santa Cruz de la Sierra el d\u00eda anterior y volar hacia La Paz el mismo d\u00eda del encuentro, a ra\u00edz de la pandemia de coronavirus, hizo que el seleccionado argentino tuviera que trasladarse directamente hacia La Paz, donde el pr\u00f3ximo martes a las 17 (las 16 de Bolivia), enfrentar\u00e1 al representativo local por, la segunda fecha de eliminatorias sudamericanas.A partir de esto fue que la organizaci\u00f3n del viaje les depar\u00f3 un domingo agitado a los 27 futbolistas que practicaron por la ma\u00f1ana en el predio de Ezeiza, almorzaron, y a las 15.30 remontaron vuelo rumbo a Santa Cruz de la Sierra.S\u00ed, esa ciudad, la m\u00e1s grande de Bolivia, pero que esta vez solamente ofici\u00f3 de escala para que los dos aviones que trasladaron a la delegaci\u00f3n se estacionaran all\u00ed y el grupo, encabezado por el presidente de AFA, Claudio Tapia, se subiera todo junto a otro avi\u00f3n de menores dimensiones (de la empresa Amazon).El que no lleg\u00f3 a treparse a ninguna de las dos naves que salieron desde Ezeiza fue el cordob\u00e9s Paulo Dybala, que se hab\u00eda quedado fuera del banco de suplentes ya ante Ecuador por una afecci\u00f3n gastrointestinal de la que no se recuper\u00f3 debidamente, por lo que dadas las condiciones que representan subir a tanta altura para un organismo bajo de defensas como el suyo, se prefiri\u00f3 no exponerlo y se qued\u00f3 en Buenos Aires.El que en cambio form\u00f3 parte de los viajeros seleccionados por primera vez fue el arquero Jerem\u00edas Ledesma, el ex Rosario Central actualmente en el Cadiz espa\u00f1ol, que lleg\u00f3 el pasado viernes desde Europa convocado a \u00faltimo momento para reemplazar a su colega Juan Musso, que antes del partido con Ecuador ya retorn\u00f3 a Italia donde inmediatamente fue operado por los m\u00e9dicos de Udinese por un s\u00edndrome meniscal originado en el primer entrenamiento del pasado lunes en Ezeiza.La delegaci\u00f3n arrib\u00f3 a las 19 (20 hora argentina) a Santa Cruz de la Sierra y media hora despu\u00e9s despeg\u00f3 rumbo a La Paz, a donde arrib\u00f3 a las 20.30 locales al aeropuerto El Alto, situado a 4.060 metros sobre el nivel del mar.Desde all\u00ed un \u00f3mnibus traslad\u00f3 a la delegaci\u00f3n hasta el hotel Camino Real (lleg\u00f3 a las 21.50 de Argentina), donde permanecer\u00e1 hasta el d\u00eda del partido, y que fue habilitado solamente para el seleccionado argentino, ya que no tiene otros hu\u00e9spedes para permitir que todos los miembros del grupo puedan ocupar habitaciones de manera individual.Para habituarse a los cambios que provoca la altura al momento de la exigencia f\u00edsica a partir del juego es que ma\u00f1ana el plantel se entrenar\u00e1 en la cancha de The Strongest, y posteriormente el entrenador, Lionel Scaloni, ofrecer\u00e1 la habitual conferencia de prensa prepartido.El \"modus operandi\" ser\u00e1 en definitiva similar a la previa con Ecuador, ya que hoy en Ezeiza, en el \u00faltimo entrenamiento en el llano, el preparador f\u00edsico Luis Mart\u00edn activ\u00f3 la parte inicial con labores t\u00e9cnicas y ejercicios con bal\u00f3n, y despu\u00e9s de ello Scaloni ensay\u00f3 movimientos t\u00e1cticos en espacios reducidos y con algunas consignas como presi\u00f3n y tenencia.El que no form\u00f3 parte de ese entrenamiento y realiz\u00f3 tareas diferenciadas fue Marcos Acu\u00f1a, que seg\u00fan el parte m\u00e9dico que difundi\u00f3 AFA, contin\u00faa haciendo labores de campo junto a los kinesi\u00f3logos del plantel, luego de la sobrecarga muscular en la pierna izquierda que sufri\u00f3 en el segundo tiempo del cotejo ante los ecuatorianos.Su presencia y la del lateral derecho riverplatense Gonzalo Montiel, son las dos dudas que mantiene el t\u00e9cnico para jugar ante el conjunto dirigido por el venezolano C\u00e9sar Far\u00edas, que reserv\u00f3 jugadores importantes como Alejandro Chumacero y Marcelo Martins Moreno en el cotejo del viernes que perdieron como visitantes con Brasil por 5 a 0, pensando en usufructuar sus presencias con la siempre estimada ayuda de la altura en el partido ante Argentina.Por lo dem\u00e1s y con esos interrogantes, no habr\u00e1 variantes respecto del equipo que le gan\u00f3 al Ecuador de Gustavo Alfaro por 1 a 0 con el gol de tiro penal de Lionel Messi el pasado jueves, aunque dependiendo de quienes los reemplacen, sobre todo al \"Huevo\" Acu\u00f1a, lo que s\u00ed podr\u00eda modificarse ser\u00eda el sistema, aunque cuando de altura se trata, siempre el 4-4-2 es lo m\u00e1s aconsejable.Franco Armani, Montiel o Juan Foyth (para defender el juego a\u00e9reo), Nicol\u00e1s Otamendi, Lucas Mart\u00ednez Quarta y Nicol\u00e1s Tagliafico; Lucas Ocampos, Rodrigo De Paul, Leandro Paredes y Acu\u00f1a o Eduardo Salvio (si juega el volante boquense lo har\u00eda por derecha y pasar\u00eda Ocampos a la izquierda); Messi y Lautaro Mart\u00ednez, ser\u00eda entonces la probable alineaci\u00f3n para visitar a Bolivia, la selecci\u00f3n que m\u00e1s veces venci\u00f3 a Argentina (siempre en altura) en eliminatorias (en cinco ocasiones, igual que Brasil).Otro tema que deber\u00e1 tener en cuenta el cuerpo m\u00e9dico del plantel ser\u00e1 el hecho de que los tubos de ox\u00edgeno disponibles para los jugadores estar\u00e1n solamente en los vestuarios, y en caso de que alg\u00fan futbolista lo necesite durante el juego no podr\u00e1 ser asistido por esos elementos en el banco de suplentes, ya que ser\u00e1 considerado como d\u00f3ping.El plantel argentino fue recibido esta noche en la entrada del hotel donde se aloja por aproximadamente un centenar de aficionados bolivianos que intentaron ver bajo una tenue llovizna desde lo m\u00e1s cerca posible a Messi y compa\u00f1\u00eda, que permanecer\u00e1n 48 horas en La Paz buscando cerrar con otra victoria esta primera ventana de eliminatorias, ya que la segunda se abrir\u00e1 dentro de un mes (el 12 y 17 de noviembre), con Paraguay en la Bombonera y Per\u00fa en Lima.El retorno de la delegaci\u00f3n pospartido partir\u00e1 al grupo en tres, ya que uno integrado por el cuerpo t\u00e9cnico y restantes miembros del staff volver\u00e1n en ch\u00e1rter a Buenos Aires, mientras que otro saldr\u00e1 directo desde Santa Cruz de la Sierra hacia Madrid, integrado por quienes vinieron en ese mismo vuelo desde la capital espa\u00f1ola (la mayor\u00eda de los jugadores), y el tercero (en el que hab\u00eda viajado desde Europa el propio Dybala), m\u00e1s reducido, despegar\u00e1 hacia Barcelona en el avi\u00f3n de Messi."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Koeman revel\u00f3 su primera charla con Messi: \"Ten\u00eda muy claro su descontento hacia el club\"",
        "vistas": "234",
        "cuerpo": "\"Lo primero que hice cuando firm\u00e9 aqu\u00ed fue encontrarme con Messi en su casa, ten\u00eda muy claro su descontento hacia el club.Pero finalmente funcion\u00f3 y desde el momento en que dijo: Lo har\u00e9 , ha hecho todo lo que esperaba de \u00e9l\", manifest\u00f3 Ronald Koeman en una entrevista con el medio holand\u00e9s NOS.Sobre Su\u00e1rez, explic\u00f3: \"Se le hab\u00eda hecho muy dif\u00edcil jugar y se lo hice saber honestamente. Le result\u00f3 dif\u00edcil, pero yo nunca tuve ning\u00fan problema con \u00e9l, simplemente entren\u00f3 y entren\u00f3 bien\".\"Yo estoy bien con Luis, pero el club pens\u00f3 que ten\u00edamos que rejuvenecer el equipo y eso se ve ahora en el grupo. Juega Ansu Fati, tiene 17 a\u00f1os. Tenemos a Pedri, de 17 a\u00f1os, que tiene sus oportunidades. Ronald Araujo est\u00e1 aqu\u00ed con 21, Trincao aparece mucho y tiene 20. Y hemos fichado a Sergi\u00f1o Dest, de 19. Esos son todos jugadores para el futuro\", a\u00f1adi\u00f3 el entrenador.Por \u00faltimo, se refiri\u00f3 a la molestia de Messi por la salida de Su\u00e1rez: \"Si tienes a alguien en el vestuario con quien t\u00fa, tu esposa e hijos tambi\u00e9n se juntan fuera del f\u00fatbol, entonces esa reacci\u00f3n tiene sentido\".\"Tengo entendido que est\u00e1s decepcionado, y creo que es una l\u00e1stima terrible que se vaya, pero estas son elecciones del club , le dije a Leo\", concluy\u00f3 Koeman."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Podoroska y la actualidad del tenis argentino: \"No falta talento, faltan oportunidades econ\u00f3micas\"",
        "vistas": "275",
        "cuerpo": "\"Fueron tres semanas inolvidables. Ninguno esperaba este resultado tan bueno, pero el proceso lo ven\u00edamos haciendo y se da ahora\", manifest\u00f3 Podoroska, que lleg\u00f3 a semifinales del certamen parisino, en di\u00e1logo con la se\u00f1al de cable TyC Sports.Y a\u00f1adi\u00f3: \"Lo que mejor hice fue abstraerme del contexto, jugar al tenis y hacer lo mejor que pod\u00eda. Gracias a eso pude disfrutarlo, sacarme las presiones externas y concentrarme en lo que hago bien\".\"Solo miraba contra qui\u00e9n ten\u00eda que jugar ese partido y una vez que ganaba s\u00ed (preguntaba) para ir a verla, pero no pensaba nada de los puntos, ranking o dinero. Cuando te plante\u00e1s contra qui\u00e9n y d\u00f3nde, empiezan a aparecer un mont\u00f3n de cosas que no pod\u00e9s manejar\", a\u00f1adi\u00f3 la \"Peque\".Por otra parte, destac\u00f3: \"Lo que me ha emocionado estos d\u00edas es que mucha gente me mand\u00f3 fotos de chicos jugando, nenas, es lindo que se pueda hacer conocido el deporte, esas ganas de jugar, de mejorar, es lo que m\u00e1s feliz me hace, que se contagie\".En ese sentido, continu\u00f3: \"Hubo momentos que no ten\u00eda dinero para jugar, viajar, siempre tuve bien claro que con el dinero que mi pap\u00e1 ganaba en la farmacia no se pod\u00eda sustentar una carrera de tenis. Es tanto lo que se necesita que es inviable\".\"Me considero una afortunada porque en los momentos dif\u00edciles siempre he recibido ayuda de entrenadores y amigos, y es por ellos que estoy ac\u00e1. No falta talento, faltan esas oportunidad econ\u00f3micas\", concluy\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Inglaterra super\u00f3 a B\u00e9lgica y lidera el Grupo 2 de la Liga de las Naciones",
        "vistas": "227",
        "cuerpo": "Empez\u00f3 ganando el conjunto belga con el gol que anot\u00f3 de tiro penal el delantero Romelu Lukaku (Inter, de Italia), a los 16 minutos de la primera etapa, y lo igual\u00f3 en el mismo per\u00edodo, tambi\u00e9n desde los 12 pasos el atacante Marcus Rashford (Manchester United).Pero en el segundo tiempo el mediocampista Mason Mount (Chelsea) le dio el triunfo al seleccionado ingl\u00e9s con un derechazo desde fuera del \u00e1rea, a los 20 minutos.Con la victoria, Inglaterra pas\u00f3 a encabezar el Grupo 2 con 7 puntos, uno m\u00e1s que su inmediato perseguidor, B\u00e9lgica, con 6 unidades.En otro de los partidos destacados de la jornada, Francia, con Antoine Griezmann (Barcelona, de Espa\u00f1a), Kylian Mbapp\u00e9 (PSG) y Paul Pogba (Manchester United) en su formaci\u00f3n, igual\u00f3 de local 0-0 ante Portugal, que cont\u00f3 con Cristiano Ronaldo (Juventus, de Italia).Tambi\u00e9n Polonia en condici\u00f3n de local empat\u00f3 ante Italia por 0-0.-Resumen de la tercera fecha-Zona A:Grupo 2: Inglaterra 2 - B\u00e9lgica 1 e Islandia 0 - Dinamarca 3Posiciones: Inglaterra 7, B\u00e9lgica 6, Dinamarca 4 e Islandia 0Grupo 1: Bosnia Herzegovina 0 - Pa\u00edses Bajos 0 y Polonia 0 - Italia 0Posiciones: Italia 5; Pa\u00edses Bajos 4, Polonia 4 y Bosnia Herzegovina 2Grupo 3: Francia 0 - Portugal 0 y Croacia 2 - Suecia 1Posiciones: Portugal 7, Francia 7, Croacia 3 y Suecia 0.Zona B:Grupo 4: Irlanda 0 - Gales 0 y Finlandia 2 - Bulgaria 0Posiciones: Gales 7, Finlandia 6, Irlanda 2 y Bulgaria 1Grupo 1: Noruega 4 - Rumania 0 e Irlanda del Norte 0- Austria 1Posiciones: Austria 6, Noruega 6, Rumania 4 e Irlanda del Norte 1Grupo 2: Israel 1- Rep\u00fablica Checa 2 y Escocia 1 - Eslovaquia 0Posiciones: Escocia 7, Rep\u00fablica Checa 6, Eslovaquia 2 e Israel 2Grupo 3: Rusia 1- Turqu\u00eda 1 y Serbia 0 - Hungr\u00eda 1Posiciones: Rusia 7, Hungr\u00eda 6, Turqu\u00eda 2 y Serbia 1.Zona C:Grupo 4: Kazajist\u00e1n 0 - Albania 0 y Lituania 2 - Bielorrusia 2Posiciones: Kazajist\u00e1n 4, Albania 4, Bielorrusia 4 y Lituania 4Grupo 2: Estonia 3 - Macedonia del Norte 3 y Armenia 2 - Georgia 2Posiciones: Macedonia del Norte 5, Georgia 5, Armenia 4 y Estonia 1Grupo 3: Grecia 2 - Moldavia 0 y Kosovo 0 - Eslovenia 1Posiciones: Grecia 7, Eslovenia 7, Kosovo 1 y Moldavia 1.La Liga de la Naciones de la UEFA engloba a todas las selecciones europeas en cuatro zonas (A, B, C y D), definidas por ranking.Las tres primeras tienen 16 equipos divididos en cuatro grupos, y la D la integran los 7 seleccionados peor rankeados del continente."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "TRV6: Rubens Barrichello gan\u00f3 en el G\u00e1lvez y Lucas Valle fue 5to",
        "vistas": "372",
        "cuerpo": "El brasile\u00f1o Rubens Barrichello, con Toyota Camry, gan\u00f3 su primera carrera del Top Race V6, en su debut en la categor\u00eda, el marco de la tercera fecha del campeonato de la especialidad, que se corri\u00f3 en el aut\u00f3dromo porte\u00f1o Oscar y Juan G\u00e1lvez, a puertas cerradas y con estrictas medidas sanitarias por el coronavirus.Al cabo de los 35 minutos m\u00e1s una vuelta, al circuito N\u00b0 8 de 3.337 metros, el ex F\u00f3rmula 1, Rubens Barrichello, gan\u00f3 la segunda carrera del fin de semana del Top Race, y super\u00f3 a los bonaerenses de Del Viso, Diego Azar (Chevrolet) y Mat\u00edas Rossi (Toyota Camry).Cuarto culmin\u00f3 el cordob\u00e9s Franco Girolami (Mercedes), y detr\u00e1s se ubicaron el chubutense Lucas Valle (Mitsubishi), y el saltense Gustavo Taddei (Chevrolet).En Top Race Series, que corri\u00f3 junto al Top Race, triunf\u00f3 el santafesino Ian Reutemann (Toyota), y fueron sus escoltas el cordob\u00e9s Luis Gastaldi (Toyota), el arrecife\u00f1o Baltazar Leguizam\u00f3n (Porsche).Desarrolladas tres fechas del campeonato de Top Race, est\u00e1 al frente de las posiciones, el bonaerense Mat\u00edas Rossi (Toyota Camry), con 72 puntos, seguido por el cordob\u00e9s Franco Girolami (Mercedes), 50; y el bonaerense de Del Visto, Diego Azar (Cruze), 49.El torneo de Top Race Series tiene como l\u00edder al santafesino Ian Reutemann (Toyota), con 58 unidades, y detr\u00e1s se encolumnan los arrecife\u00f1os Stefano Di Palma (Fiat), 42, y Baltazar Leguizam\u00f3n (Porsche), 25.La cuarta fecha del campeonato a\u00fan no tiene fecha ni escenario confirmado."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Werner vol\u00f3 en San Nicol\u00e1s y se qued\u00f3 con la victoria",
        "vistas": "301",
        "cuerpo": "Detr\u00e1s del Ford del entrerriano llegaron los Chevrolet de Christian Ledesma y el campe\u00f3n Agust\u00edn Canapino, que protagoniz\u00f3 uno de los eventos de la final cuando quiso sobrepasar a Werner y casi se despista.\"Lo intent\u00e9, fui a buscar ganar, estaba el lugar, casi entro en trompo y no pude, tengo que analizar qu\u00e9 pas\u00f3. Despu\u00e9s me retras\u00e9, pero me pude recuperar, avanzar, y llegar al podio\", valor\u00f3 el arrecife\u00f1o Canapino.\"Pudimos sobreponernos a todo lo malo que ven\u00edamos. Feliz de volver a ser yo, de poder volver a manejar un auto, de estar enredado adelante, Canapino siempre fue muy limpio para correr, sabe cu\u00e1ndo apretar y cu\u00e1ndo levantar\", dijo el marplatense Ledesma, casi entre l\u00e1grimas.\"En la primera largada quedo un poquito ancho yo, fui por la l\u00ednea, Agust\u00edn ven\u00eda por un lugarcito pintado de celeste en el pianito y se termin\u00f3 la pista. Fue una linda carrera, batalladora, dif\u00edcil, sab\u00eda que ten\u00eda grandes pilotos atr\u00e1s, por suerte gan\u00e9 yo\", respondi\u00f3 Werner.Juan Cruz Benvenuti, Leonel Pern\u00eda, Esteban Gini, el chubutense Marcelo Agrelo, Lambiris, Trucco y Juli\u00e1n Santero completaron los primeros diez puestos de la final.En el campeonato de pilotos, Valent\u00edn Aguirre sigue como l\u00edder con 202.5 puntos, seguido por Benvenuti con 191.5 y Santero con 178.5.La pr\u00f3xima fecha del campeonato 2020 de Turismo Carretera ser\u00e1 el 8 de noviembre.Werner fue un justo ganador porque, como demostr\u00f3 en la serie siendo el triunfador m\u00e1s r\u00e1pido, soport\u00f3 los ataques de sus perseguidores, que solo en dos momento hicieron peligrar su victoria.La primera fue en la novena vuelta, tras un relanzamiento, cuando Canapino lo ten\u00eda a tiro, pero intent\u00f3 meterse por donde no hab\u00eda espacio y termin\u00f3 retrocediendo hasta el quinto puesto tras morder la tierra.Tras esa maniobra, el tandilense Leonel Pern\u00eda aprovech\u00f3 para trepar al segundo puesto, aunque luego fue superado por Ledesma y Canapino.Otro triunfo de Jakos y Micheloud termin\u00f3 sexto en el TC PistaTal como lo hizo hace unas semanas atr\u00e1s, el de Ramos Mej\u00eda venci\u00f3 en la sexta final del a\u00f1o y es m\u00e1s l\u00edder de torneo. Londero y Craparo, escoltas.Andr\u00e9s Jakos, al igual que lo hizo hace un mes en el aut\u00f3dromo de San Nicol\u00e1s, venci\u00f3 de punta a punta con el Dodge del Dole Racing y se afirma en la cima del campeonato de TC Pista, tras la sexta fecha del calendario.Con el sem\u00e1foro verde, Jakos r\u00e1pidamente se escap\u00f3 en la punta de la competencia, dejando atr\u00e1s aAyrton Londero, quien dobl\u00f3 ancho en la primera curva y perdi\u00f3 contacto con el Dodge.Elio Craparopudo dar cuenta deFederico Iribarneen los primeros metros y se meti\u00f3 tercero, en tanto queKevin Candelase met\u00eda quinto. Germ\u00e1n Todino, en tanto, se despist\u00f3 con el Torino y qued\u00f3 muy retrasado.A medida que pasaban las vueltas, y cuando promediaba la prueba, Jakos le llevaba m\u00e1s de un segundo a Londero, \u00e9ste m\u00e1s de tres segundos a Craparo, y el chacabuquense casi cuatro segundos a Iribarne, quien comandaba un pelot\u00f3n compacto con Candela, el chubutense Gustavo Micheloud, Santiago \u00c1lvarez y Marcos Landa.Pero de a poco, Londero comenz\u00f3 a recortarle d\u00e9cimas a Jakos y, en el d\u00e9cimo giro, se peg\u00f3 a la cola del Dodge. La velocidad se interrumpi\u00f3 dos vueltas despu\u00e9s, cuandoFlavio Bortottoc\u00f3 aMario Valley el Dodge qued\u00f3 sobre la pista.En el relanzamiento, Jakos se mantuvo en el liderazgo, gracias a la mejor aceleraci\u00f3n del Dodge, mientras que Londero aguant\u00f3 el embate de Iribarne, quien le gan\u00f3 la tercera posici\u00f3n a Craparo, aunque despu\u00e9s la recuper\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Giro de Italia: Sep\u00falveda, protagonista de la novena etapa",
        "vistas": "926",
        "cuerpo": "El rawsense Eduardo Sep\u00falveda pele\u00f3 hasta los \u00faltimos kil\u00f3metros entre un grupo de ocho donde se impuso Guerreiro, trabaj\u00f3 en la parte final por su compa\u00f1ero Pedrero que aguanta 16to en la general.El portugu\u00e9s Rub\u00e9n Guerreiro (1994, EF Pro Cycling) venci\u00f3 en la monta\u00f1osa novena etapa del Giro de Italia, San Salvo \u2013 Roccaraso (Aremogna), 208 kil\u00f3metros, m\u00e1s r\u00e1pido que Jonathan Castroviejo (Ineos Grenadiers). El luso Joao Almeida (Deceuninck-QuickStep) sigue vistiendo de rosa.Warbasse (AG2R), Guerreiro (EF Pro Cycling), Frankiny (Groupama-FDJ), Sep\u00falveda (Movistar Team), O\u2019Connor (NTT), Bjerg (UAE), Visconti (Vini Zab\u00f9) y Castroviejo (Ineos) han sido los ocho protagonistas del d\u00eda.Castroviejo y Guerreiro se han jugado la victoria parcial en la llegada;el vizca\u00edno no ha podido despegar a su rival y el portugu\u00e9s ha sido m\u00e1s explosivo en las \u00faltimas rampas. Entre los favoritos, apenas ha habido diferencias, con Kelderman y Fuglsang un paso por delante.Peleas como la vivida este domingo por la escapada buena del d\u00eda a menudo solo ocurren en jornadas exigentes de grandes vueltas, como la de hoy.80 km y m\u00e1s de hora y media de carrera llev\u00f3 consolidar una escapadapor la que lucharon Villella, Samitier, Cataldo -que sufri\u00f3 una ca\u00edda sin consecuencias en el arranque- y el finalmente presente Eduardo Sep\u00falveda.Frankiny (GFC), Visconti (THR), Guerreiro (EF1), Castroviejo (IGD), O\u2019Connor (NTT) y Warbasse (ALM) acompa\u00f1aban al chubutense en un grupo que coronaba el Passo Lanciano (-108 km) con m\u00e1s de siete minutos de ventaja.Sep\u00falveda perdi\u00f3, sin embargo, contacto en la pen\u00faltima ascensi\u00f3n puntuable, Bosco di Sant\u2019Antonio, sobre un grupo de cinco al que hab\u00eda llegado terreno atr\u00e1s, tras larga persecuci\u00f3n, el dan\u00e9s Bjerg (UAD). Por detr\u00e1s, Trek-Segafredo tomaba el relevo de Deceuninck-Quick Step al frente del gran grupo y seleccionaba un pelot\u00f3n donde Pedrero y Samitier se manten\u00edan con los otros favoritos, acompa\u00f1ados de Davide Villella.Guerreiro acaballev\u00e1ndose el \u00e9xito desde la escapada, por delante de Castroviejo (2\u00ba) y Bjerg (3\u00ba), mientras que Sep\u00falveda, neutralizado por el grupo de favoritos, dio buenos relevos para ayudar a un Antonio Pedrero que acus\u00f3 los esfuerzosy termin\u00f3 a 50\u2033 del primer escal\u00f3n de favoritos, con Fuglsang (AST) y Kelderman (SUN).Por su lado, el bonaerense Maximiliano Richeze (Team Emirates) se sit\u00faa en la posici\u00f3n 153, a 1h. 44m. 34s. del portugu\u00e9s Almeida, despu\u00e9s de haber arribado en la ubicaci\u00f3n 146 en el noveno tramo de la tradicional carrera.El lunes el pelot\u00f3n gozar\u00e1 de suprimera jornada de descanso del Giro de Italia 2020, en las afueras de Pescara antes de reanuda la competencia con la d\u00e9cima etapa. El martes unir\u00e1n Lanciano y Tortoreto, de inc\u00f3modo recorrido, lleno de repechos.Todos los corredores se someter\u00e1n a pruebas de PCR.Sep\u00falveda: \u00a1Hoy s\u00ed que fue duro llegar a la fuga!\"En la reuni\u00f3n de equipo hab\u00edamos planteado que Albert (Torres) y algunos compa\u00f1eros controlasen esos 60 kil\u00f3metros planos previos a los primeros repechos, y el resto, a partir del kil\u00f3metro 60, ten\u00edamos la responsabilidad de estar delante. De hecho, antes de mi fuga se hab\u00eda hecho un corte con Villella y Samitier, pero el pelot\u00f3n no les dejaba irse, y al final en el primer puerto -NdR: Guardiagrele, no puntuable- nos pudimos ir cuatro, tomamos tiempo con el pelot\u00f3n y luego lleg\u00f3 m\u00e1s gente desde atr\u00e1s\", asegur\u00f3 el pedalista nacido en la capital chubutense.\"En mi caso personal, lo que m\u00e1s me ha costado es el fr\u00edo. Con el agua ten\u00eda la sensaci\u00f3n de que se inflaron las piernas y no pod\u00eda exprimirme bien; no llegu\u00e9 a meta como fatigado del todo, y es que con el fr\u00edo s\u00ed que cuesta un poco m\u00e1s. Por lo dem\u00e1s, y aprovechando que estaba ah\u00ed y que Antonio est\u00e1 haciendo la general y que no ten\u00eda nada m\u00e1s ya que hacer, intent\u00e9 ponerme ah\u00ed en esos \u00faltimos kil\u00f3metros con todo lo que pude, a su servicio. Termin\u00f3el d\u00eda con muchas ganas de volverlo a probar. El hecho de no poder disputar del todo hoy me da una mayor motivaci\u00f3n para seguir busc\u00e1ndolo. Queda mucha monta\u00f1a y ojal\u00e1 que podamos volver a estar delante\", cerr\u00f3 un optimista \"Balito\" Sep\u00falveda.9\u00aa etapa:1 GUERREIRO Ruben EF Pro Cycling 5:41:202 CASTROVIEJO Jonathan INEOS Grenadiers 0:083 BJERG Mikkel UAE-Team Emirates 0:584 FRANKINY Kilian Groupama \u2013 FDJ 1:165 WARBASSE Larry AG2R La Mondiale m.t.6 GEOGHEGAN HART Tao INEOS Grenadiers 1:197 HAMILTON Lucas Mitchelton-Scott 1:328 KELDERMAN Wilco Team Sunweb 1:389 FUGLSANG Jakob Astana Pro Team m.t.10 HINDLEY Jai Team Sunweb m.t.11 MAJKA Rafal BORA \u2013 hansgrohe 1:4112 KONRAD Patrick BORA \u2013 hansgrohe m.t.13 MCNULTY Brandon UAE-Team Emirates 1:4414 POZZOVIVO Domenico NTT Pro Cycling m.t.15 MASNADA Fausto Deceuninck \u2013 Quick Step 1:5016 NIBALI Vincenzo Trek \u2013 Segafredo 1:5217 BILBAO Pello Bahrain \u2013 McLaren m.t.18 VALTER Attila CCC Team 1:5519 ALMEIDA Jo\u00e3o Deceuninck \u2013 Quick Step 1:5620 PERNSTEINER Hermann Bahrain \u2013 McLaren m.t.21 FOSS Tobias Team Jumbo-Visma m.t.22 BOUWMAN Koen Team Jumbo-Visma 1:5923 VANHOUCKE Harm Lotto Soudal m.t.24 KRUIJSWIJK Steven Team Jumbo-Visma m.t.25 DOMBROWSKI Joe UAE-Team Emirates 2:0126 ZAKARIN Ilnur CCC Team 2:0827 BRAMBILLA Gianluca Trek \u2013 Segafredo 2:1728 SWIFT Ben INEOS Grenadiers 2:2529 PEDRERO Antonio Movistar Team 2:2730 PARET-PEINTRE Aur\u00e9lien AG2R La Mondiale m.t.31 CICCONE Giulio Trek \u2013 Segafredo 2:3832 NARV\u00c1EZ Jhonatan INEOS Grenadiers 2:4133 KNOX James Deceuninck \u2013 Quick Step 2:4334 POLJANSKI Pawel BORA \u2013 hansgrohe 3:0635 OOMEN Sam Team Sunweb 3:1436 FELLINE Fabio Astana Pro Team 3:2337 HAMILTON Chris Team Sunweb 3:2938 SAMITIER Sergio Movistar Team 3:5039 NOVAK Domen Bahrain \u2013 McLaren 4:0040 SEP\u00daLVEDA Eduardo Movistar Team 4:02"
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Sordo domin\u00f3 y triunf\u00f3 en el Rally de Cerde\u00f1a",
        "vistas": "319",
        "cuerpo": "El espa\u00f1ol Dani Sordo (Hyundai) consigui\u00f3 la victoria en el Rally de Cerde\u00f1a, Italia, en el marco de la sexta convocatoria anual del Mundial de la especialidad.El piloto espa\u00f1ol, de 37 a\u00f1os, repiti\u00f3 el \u00e9xito alcanzado en la edici\u00f3n 2019 de esta competencia, con una diferencia de 5s. 5/10 sobre su compa\u00f1ero de equipo en la marca coreana, el belga Thierry Neuville.En la tercera colocaci\u00f3n lleg\u00f3 el franc\u00e9s Sebastien Ogier (Toyota), seis veces campe\u00f3n mundial de la disciplina y segundo en el actual certamen, detr\u00e1s del brit\u00e1nico Elfyn Evans (Toyota), quien lleg\u00f3 cuarto a m\u00e1s de un minuto, pero sum\u00f3 valiosos puntos para continuar en lo m\u00e1s alto de la clasificaci\u00f3n, con 111 unidades.El campe\u00f3n mundial vigente, el estonio Ott Tanak (Hyundai), arrib\u00f3 en el sexto lugar, seg\u00fan indic\u00f3 un reporte del sitio \u2018Motorsport\u2019.En la divisi\u00f3n menor, WRC-2, el ganador result\u00f3 el finland\u00e9s Jari Huutunen (Hyundai), escoltado por el polaco Kajetan Kajetanowicz (Skoda).En tanto, el boliviano Marco Bulacia (Citroen C3 R5), quien tuvo como navegante al cordob\u00e9s Marcelo Der Ohanessian, consigui\u00f3 el und\u00e9cimo puesto en la clasificaci\u00f3n general."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Nadal sigue siendo el \"rey\": arras\u00f3 a Djokovic y gan\u00f3 por 13\u00ba vez Roland Garros",
        "vistas": "362",
        "cuerpo": "El espa\u00f1ol Rafael Nadal (2 del r\u00e1nking mundial) demostr\u00f3 por qu\u00e9 es considerado el mejor jugador de la historia sobre polvo de ladrillo al conseguir su t\u00edtulo n\u00famero 13 en Roland Garros, tras arrasar en la final al serbio Novak Djokovic (1\u00b0).El partido decisivo en la cancha central \"Philippe Chatrier\" del complejo parisino en el Bosque de Boulogne mostr\u00f3 a un Nadal apabullante, sin darle ning\u00fan hueco de oportunidad a Djokovic, definido con parciales de 6-0, 6-2 y 7-5, en dos horas y 40 minutos de juego.El mallorqu\u00edn, que adem\u00e1s consigui\u00f3 su triunfo n\u00famero 100 en el polvo de ladrillo parisino con apenas dos derrotas en quince a\u00f1os de competencia, lleg\u00f3 a su vig\u00e9simo t\u00edtulo de Grand Slam, donde igual\u00f3 la marca del suizo Roger Federer, como m\u00e1ximos ganadores de la historia.En su trayecto al t\u00edtulo, adem\u00e1s de Djokovic, el espa\u00f1ol hab\u00eda superado al bielorruso Egor Gerasimov (83), al estadounidense Mackenzie Mc Donald (236), al italiano Stefano Travaglia (74), al norteamericano Sebastian Korda (213), al italiano Jannik Sinner (75) y al argentino Diego Schwartzman (14) en semifinales. \u00bfEl detalle? No perdi\u00f3 ning\u00fan set.Si exist\u00edan dudas de lo que pod\u00eda hacer Nadal a sus 34 a\u00f1os, se disiparon en apenas 45 minutos, que fue el tiempo que tard\u00f3 en ganar el primer set por un tremendo 6 a 0.En el segundo parcial Djokovic -campe\u00f3n del US Open donde no hab\u00eda jugado Nadal para resguardarse por la pandemia del coronavirus- qued\u00f3 r\u00e1pidamente 1-4 abajo en el marcador y no pudo recuperarse.El tercer set fue lo mejor del partido, jugado bajo techo ante la amenaza de lluvia en Par\u00eds, porque \"Nole\" pareci\u00f3 haber despertado al conseguir los dos primeros juegos con su saque y recuperar inmediatamente un quiebre por parte de su rival para igualar 3-3.Si bien Djokovic cometi\u00f3 constantemente errores no forzados -\u00edtem donde Nadal s\u00f3lo acumul\u00f3 14 en todo el partido-, la actitud ganadora y mente fr\u00eda caracter\u00edstica del espa\u00f1ol fue lo que prevaleci\u00f3.\"Rafa\" se qued\u00f3 con el saque del serbio para ponerse 6-5 arriba y as\u00ed coronar un nuevo t\u00edtulo con su servicio y ante un aforo reducido de p\u00fablico por las razones sanitarias.A Nadal, el tiempo lo transform\u00f3 en el m\u00e1ximo ganador en la historia de este Grand Slam por amplio margen: acumula m\u00e1s del el doble de los seis que sum\u00f3 el sueco Bj\u00f6rn Borg en su trayectoria deportiva.\"Ganar Roland Garros significa todo para m\u00ed\"Nadal expres\u00f3 su alegr\u00eda por un nuevo t\u00edtulo en Roland Garros y remarc\u00f3 que este Grand Slam \"significa todo\" para su carrera.Luego de alzar por decimotercera vez el trofeo de los Mosqueteros, Nadal valor\u00f3 haber ganado el t\u00edtulo en un contexto \"duro\" y, a la vez, minimiz\u00f3 el hecho de igualar los 20 Grand Slam deFederer.\"Fue un a\u00f1o duro y ganar aqu\u00ed significa todo para m\u00ed. No es el momento ahora de pensar en esa cifra de 20 o en igualar a Federer. Para m\u00ed es solo un t\u00edtulo m\u00e1s en Roland Garros, es muy importante. La mayor\u00eda de los mejores momentos de mi carrera los he vivido en esta pista\", asegur\u00f3 Nadal.\"Jugar aqu\u00ed es una inspiraci\u00f3n y la historia de amor que tengo con esta ciudad y esta pista es inolvidable. Espero que el a\u00f1o que viene podamos celebrar el torneo en esta gran pista nueva llena de gente. Es algo m\u00e1s que un sue\u00f1o, es mejor que mis mejores pensamientos. Estamos en una situaci\u00f3n dif\u00edcil y no es tan feliz porque no podemos celebrar de manera normal. Gracias a todos los que hacen posible el torneo\", agreg\u00f3 el espa\u00f1ol que alcanz\u00f3 su triunfo n\u00famero 100 en el polvo de ladrillo de Par\u00eds.Nadal, quien se mostr\u00f3 muy emocionado durante la ceremonia de premiaci\u00f3n, tambi\u00e9n aprovech\u00f3 para enviar un mensaje a \"todo el mundo\" en medio de la pandemia de coronavirus.\"Quiero mandar un mensaje para todo el mundo, porque estamos pasando uno de los peores momentos que se recuerdan luchando contra este virus. Hay que seguir hacia adelante, estar positivos, lo superaremos juntos\", areng\u00f3.A los 34 a\u00f1os y a quince de su primera conquista en suelo parisino, Nadal revel\u00f3 que ganar Roland Garros lo motiva para seguir en busca de \"nuevos objetivos\".\"Me da mucha energ\u00eda para seguir entrenando. Siempre hay nuevos objetivos. Me gusta el tenis, me gusta la competici\u00f3n, tengo una carrera que nunca hubiera imaginado, pero sigo teniendo mucho amor y respeto por este deporte\", cerr\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Danilo Petrucci, nuevo ganador en el a\u00f1o de MotoGP",
        "vistas": "251",
        "cuerpo": "El italiano Danilo Petrucci, con Ducati, se impuso hoy en el Gran Premio de Francia del Mundial de MotoGP, y se sum\u00f3 como nuevo triunfador en la temporada, en el marco de la d\u00e9cima fecha del campeonato, que se corri\u00f3 en el circuito Bugatti de Le Mans, Francia, con piso h\u00famedo.Al cabo de las 27 vueltas al trazado de 4.200 metros, Petrucci super\u00f3 a los espa\u00f1oles Alex M\u00e1rquez (Honda), que sorprendi\u00f3 con el 2\u00b0 puesto, y a Pol Espargar\u00f3 (KTM), que complet\u00f3 el podio.En una carrera con muchos condimentos, el italiano Petrucci alcanz\u00f3 su segundo triunfo en su historial en el MotoGP, despu\u00e9s del conseguido el a\u00f1o pasado en Mugello.Con estos resultados, Fabio Quartararo se mantiene como l\u00edder del campeonato con 115 puntos, seguido por Joan Mir, con 105, Andrea Dovizioso, con 97, Maverick Vi\u00f1ales, 96; Taakaki Nakagagami, 81; y Franco Morbidelli, 77.La pr\u00f3xima fecha ser\u00e1 el 18 de octubre en el trazado espa\u00f1ol de Arag\u00f3n.El argentino Rodrigo, octavoEl argentino Gabriel Rodrigo (Honda) se clasific\u00f3 en el octavo lugar de Moto 3, categor\u00eda preliminar del MotoGP, en el circuito de Le Mans. El corredor de origen catal\u00e1n termin\u00f3 la prueba con diferencia de 1,625 segundos respecto del ganador, el italiano Celestino Vietti (KTM), y sum\u00f3 ocho nuevos puntos para el campeonato. De esa manera, Rodrigo ascendi\u00f3 al s\u00e9ptimo lugar de la clasificaci\u00f3n general con 77 unidades y dej\u00f3 atr\u00e1s al japon\u00e9s Tatsuki Suzuki (Honda), que abandon\u00f3 la carrera en la vuelta 15. El espa\u00f1ol Albert Arenas (KTM), l\u00edder de la temporada con 135 puntos, finaliz\u00f3 tercero detr\u00e1s del escolta italiano Tony Arbolino (Honda)."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Ashley Young, sexto caso positivo de coronavirus en el Inter",
        "vistas": "235",
        "cuerpo": "El defensor brit\u00e1nico Ashley Young se convirti\u00f3 en el sexto jugador del Inter de Mil\u00e1n que dio positivo en coronavirus y se sum\u00f3 a los casos ya confirmados de Alessandro Bastoni, Milan Skriniar, Tiberto Gagliardini, Radja Nainggolan y Andrei Radu.Los contagios hicieron crecer la preocupaci\u00f3n en el Inter a menos de una semana del cl\u00e1sico con el Milan por la Serie A, el s\u00e1bado pr\u00f3ximo, destaca hoy el diario italiano Tuttosport.Ante la ola de contagiados, el entrenador Antonio Conte no podr\u00e1 contar con ninguno de los jugadores mencionados a los que se sum\u00f3 el ingles Young en las \u00faltimas horas.En Milan, en tanto, actualmente hay dos jugadores que no est\u00e1n disponibles para el t\u00e9cnico Stefano Pioli y ellos son: son Leo Duarte y Mateo Gabbia.En cambio, el equipo \"rojinegro\" recuper\u00f3 a su goleador Zlatan Ibrahimovic, que cumpli\u00f3 la cuarentena luego de que los dos \u00faltimos hisopados le dieran negativo."
    },
    {
        "seccion": "DEPORTES",
        "titulo": "Hamilton hace historia en N\u00fcrburgring al igualar el r\u00e9cord de victorias en la F\u00f3rmula 1",
        "vistas": "309",
        "cuerpo": "El brit\u00e1nico Lewis Hamilton (Mercedes) igual\u00f3 hoy a la leyenda alemana Michael Schumacher en el r\u00e9cord de 91 victorias en la F\u00f3rmula 1, tras imponerse con amplitud en el Gran Premio de Eifel, celebrado en el tradicional circuito germano de N\u00fcrburgring.Despu\u00e9s de un intento fallido la fecha pasada en Sochi, el s\u00e9xtuple campe\u00f3n mundial y l\u00edder de la temporada 2020 equipar\u00f3 la plusmarca del \"Kaiser\", a quien tambi\u00e9n busca igualar este a\u00f1o como m\u00e1ximo campe\u00f3n de la categor\u00eda con siete t\u00edtulos.Hamilton se hizo de la carrera en N\u00fcrburgring en la vuelta 13 cuando desplaz\u00f3 de la punta a su compa\u00f1ero de equipo, el finland\u00e9s Valtteri Bottas, y desde entonces marc\u00f3 un ritmo imposible para el resto de los pilotos.El brit\u00e1nico cubri\u00f3 las 60 vueltas de la carrera con un tiempo de 1:35:49.641 y estableci\u00f3 una holgada ventaja sobre sus escoltas: el neerland\u00e9s Max Verstappen de Red Bull (+4,470) y el australiano Daniel Ricciardo de Renault (+14,613).S\u00f3lo el mexicano Sergio P\u00e9rez (Racing Point), cuarto a 16,070, termin\u00f3 a menos de 20 segundos de Hamilton, que gan\u00f3 por segunda vez en N\u00fcrburgring, un circuito que regres\u00f3 a la F1 tras siete a\u00f1os y que tiene a Schumacher como m\u00e1ximo ganador con cinco carreras.Con 7 de 11 Grandes Premios logrados este a\u00f1o, el monarca de la F1 lidera c\u00f3modamente el Campeonato Mundial de Pilotos con 230 puntos y se encamina hacia su s\u00e9ptima corona, quinta consecutiva.A falta de seis pruebas tom\u00f3 una ventaja de 69 unidades sobre el segundo, Bottas, que parti\u00f3 desde la \"pole position\" pero abandon\u00f3 la carrera despu\u00e9s de ceder la punta por problemas el\u00e9ctricos que le quitaron potencia al motor de su Mercedes.El finland\u00e9s ingres\u00f3 a boxes para cambiar neum\u00e1ticos tras perder el liderazgo, volvi\u00f3 a la pista en el cuarto lugar, recuper\u00f3 un puesto pero debi\u00f3 desertar por primera vez en la temporada. \"No tengo potencia\", le avis\u00f3 a los t\u00e9cnicos de su equipo antes de retirarse definitivamente.Bottas, que ven\u00eda de ganar en Sochi, hab\u00eda defendido con autoridad el primer lugar durante el primer cuarto del GP de Eifel, pese a los embates de Hamilton y la posici\u00f3n expectante de Verstappen, que sum\u00f3 punto extra por registrar la vuelta m\u00e1s r\u00e1pida.El finland\u00e9s Kimi Raikkonen (Alfa Romeo) tambi\u00e9n se anot\u00f3 con un r\u00e9cord en el GP de Eifel, al superar al brasile\u00f1o Rubens Barrichello en cantidad de presencias con la disputa de 323 carreras.El campe\u00f3n 2007 termin\u00f3 en el duod\u00e9cimo puesto, fuera de la zona de puntuaci\u00f3n, tras recibir una sanci\u00f3n de diez segundos por golpear el auto del brit\u00e1nico George Russell (Williams) cuando intentaba superar al alem\u00e1n Sebastian Vettel (Ferrari) en el giro n\u00famero 12.La zona de puntos en N\u00fcrburgring la completaron el mexicano Sergio P\u00e9rez (Racing Point), que se situ\u00f3 cuarto; el espa\u00f1ol Carlos Sainz Jr. (McLaren), quinto; el franc\u00e9s Pierre Gasly (AlphaTauri), sexto; el monegasco Charles Leclerc (Ferrari), s\u00e9ptimo; el alem\u00e1n Nico Hulkenberg (Racing Point), octavo; el franc\u00e9s Romain Grosjean (Haas), noveno y el italiano Antonio Giovinazzi (Alfa Romeo), d\u00e9cimo.M\u00e1s atr\u00e1s llegaron el alem\u00e1n Vettel (Ferrari), und\u00e9cimo; Raikkonen, en el duod\u00e9cimo escal\u00f3n; el dan\u00e9s Kevin Magnussen (Haas), decimotercero; el canadiense Nicholas Latifi (Williams), decimocuarto y el ruso Daniil Kvyat (AlphaTauri), decimoquinto.A la lista de abandonos, junto a Bottas y Russell, se sumaron el franc\u00e9s Esteban Ocon (Renault), el tailand\u00e9s Alexander Albon (Red Bull) y el brit\u00e1nico Lando Norris (McLaren).La pr\u00f3xima fecha de la F1 ser\u00e1 el Gran Premio de Portugal, previsto para el domingo 25 de octubre a 66 vueltas en el Aut\u00f3dromo Internacional de Algarve, de 4,684 kil\u00f3metros de extensi\u00f3n."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Ministro Arroyo: \"Tenemos el plan de urbanizar 400 barrios populares por a\u00f1o\"",
        "vistas": "157",
        "cuerpo": "\u201cHay distintas situaciones, en algunos casos hay que arreglar las viviendas existentes, en otros casos generar lotes con servicios y tambi\u00e9n ver la cuesti\u00f3n de la propiedad de la tierra\u201d, explic\u00f3 el funcionario en dialogo con radio La Red.Arroyo precis\u00f3 que \u201chay 4.400 barrios donde viven personas hacinadas\u201d y destac\u00f3 que la urbanizaci\u00f3n de estos predios permitir\u00e1 \u201cgenerar mano de obra intensiva\u201d.Al detallar por cu\u00e1les barrios se comenzar\u00e1 a urbanizar indic\u00f3 que \u201chay que tener en cuenta cuestiones t\u00e9cnicas, como si la zona es inundable, evaluar de qui\u00e9n es la propiedad del terreno y el estado de situaci\u00f3n\u201d.\u201cEn algunos casos hay que generar lotes con servicios primero y luego generar la vivienda. En otros casos hay que mejorar las viviendas existentes, sobre todo los ba\u00f1os y cocinas\u201d, afirm\u00f3.En otro orden, al analizar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y del mercado cambiario consider\u00f3 que \u201cno hay espacio para una devaluaci\u00f3n\u201d porque \u201cesto genera m\u00e1s inflaci\u00f3n, que golpea m\u00e1s a los m\u00e1s pobres\u201d.Arroyo opin\u00f3 que \u201chay una situaci\u00f3n social que es cr\u00edtica\u201d aunque evalu\u00f3 que \u201chay una gran red social, con 11 millones de personas que reciben asistencia\", en un marco de \"46% de pobreza\u201d.\u201cEstamos pasando de la asistencia al trabajo -continu\u00f3- con el plan Potenciar Trabajo, con el que apostamos a crear 300.000 puestos de trabajo en los barrios\u201d.Asimismo, dijo que a\u00fan no est\u00e1 definida c\u00f3mo ser\u00e1 la pr\u00f3xima etapa del Ingreso Familiar de Emergencia, el IFE 4, aunque dio que \u201clo que s\u00ed est\u00e1 claro que seguir\u00e1 habiendo un acompa\u00f1amiento a los que m\u00e1s lo necesitan\u201d."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Condenan la convocatoria a protestar frente al domicilio de la vicepresidenta",
        "vistas": "101",
        "cuerpo": "\"Es muy claro que no defienden la Rep\u00fablica ni respetan las instituciones, son los profetas del odio\", asever\u00f3 el jefe de Gabinete a trav\u00e9s de la red social Twitter, luego de repudiar \"que se difunda como punto de protesta el domicilio de la vicepresidenta\".Por su parte, De Pedro advirti\u00f3 que defender la Rep\u00fablica no es el objetivo de los sectores de la oposici\u00f3n que convocan a la marcha de esta tarde porque \"no respetan las instituciones\" e incentivan llevar su protesta a las puertas del domicilio de la vicepresidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner.\"El macrismo y Clar\u00edn convocan a una marcha frente al domicilio particular de la vicepresidenta @CFKArgentina. Es muy claro que no defienden la Rep\u00fablica ni respetan las instituciones, son los profetas del odio\", escribi\u00f3 De Pedro en su cuenta de la red social Twitter.Tanto De Pedro como Cafiero incluyeron en sus posteos una nota del diario Clar\u00edn en la cual se especifican los puntos de convocatoria de la marcha, que incluyen al domicilio de la vicepresidenta.Rossi, fue otro de los funcionarios que sum\u00f3 su repudio a que se incluya el domicilio de la vicepresidenta entre los puntos de la protesta convocada para las 17 en el Obelisco porte\u00f1o y distintas ciudades del interior del pa\u00eds, y que fue reivindicada por dirigentes de la oposici\u00f3n.\"Dejaron un pa\u00eds quebrado, endeudado, con alta inflaci\u00f3n. Perdieron las elecciones. La primera vez que un Presidente no es reelecto, ni siquiera pudo pasar a segunda vuelta. Sin embargo, hace 6 meses que salen de caravana, insultan, agreden y no se hacen cargo de nada\", evalu\u00f3 Rossi en su cuenta de Twitter.En ese sentido agreg\u00f3: \"Hoy, adem\u00e1s, convocan frente a la casa de @CFKArgentina. Cobardes y canallas. Convoca @PatoBullrich, @mauriciomacri, alientan @clarincom y @LANACION. Son los que quieren socavar a nuestro gobierno. La derecha va a elecciones, pierde y quiere obtener el poder por otros medios\".En un hilo que fue retuiteado por el presidente Alberto Fern\u00e1ndez, el ministro de Defensa fustig\u00f3 a sectores de la oposici\u00f3n que \"no aprenden: En el 2008 nos pararon el pa\u00eds durante 4 meses, cortaron rutas, nos insultaron. Nos dieron por terminados\" y agreg\u00f3: \"3 a\u00f1os despu\u00e9s CFK gan\u00f3 con el 54 %.Suceder\u00e1 lo mismo. A m\u00e1s odio, m\u00e1s amor, a m\u00e1s corporaciones, m\u00e1s democracia, a m\u00e1s derecha reaccionaria, m\u00e1s unidad popular\".Rossi juzg\u00f3 adem\u00e1s que en el bloque opositor hay quienes \"no entienden\" que \"para los peronistas, la pol\u00edtica es la herramienta para mejorar la vida de nuestro pueblo. Y para hacerlo se necesita el poder. Esa es nuestra misi\u00f3n hist\u00f3rica, es nuestra esencia. Para eso estamos gobernando\".\"Vamos a reconstruir la Argentina, a pesar de la pandemia, del endeudamiento y de la crisis econ\u00f3mica que nos dejaron. Con el liderazgo de @alferdez, con el acompa\u00f1amiento de la mayor\u00eda y enfrentando a los odiadores y desestabilizadores de siempre\", concluy\u00f3 Rossi."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Mendoza se niega a volver a Fase 1 pese a tener su sistema sanitario al l\u00edmite",
        "vistas": "149",
        "cuerpo": "Su\u00e1rez asegur\u00f3 hoy: \"Mendoza contin\u00faa como estamos, pr\u00e1cticamente con toda la econom\u00eda funcionando. De ninguna manera vamos a volver a Fase 1. Seguiremos como ven\u00edamos\", en una conferencia de prensa en la que desestim\u00f3 el decreto del presidente Alberto Fern\u00e1ndez publicado hoy en el Bolet\u00edn Oficial de la Naci\u00f3n que retrotrae el aislamiento a la Fase 1 en 18 provincias y que en el distrito cuyano afecta a ocho departamentos: los seis que componen el Unicipio (Capital, Guaymall\u00e9n, Godoy Cruz, Luj\u00e1n, Maip\u00fa, Las Heras), y dos del Valle de Uco (Tunuy\u00e1n y Tupungato).Sin embargo, el sistema sanitario de Mendoza presenta una situaci\u00f3n alarmante con un aumento r\u00e9cord de contagios de coronavirus adem\u00e1s de una ocupaci\u00f3n de camas de terapia intensiva que alcanza el 81 por ciento en toda la provincia y el 92 por ciento en el Gran Mendoza.La provincia cuyana registr\u00f3 el viernes un r\u00e9cord de 858 nuevos casos de coronavirus, seg\u00fan el reporte elaborado por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n a los que se sumaron 573 el s\u00e1bado y 571 ayer.El aumento de contagios exige al m\u00e1ximo a las unidades de terapia intensiva que presentan una ocupaci\u00f3n de camas del 81 por ciento en toda la provincia y del 92 por ciento en el Gran Mendoza, dos de los indicadores m\u00e1s altos de todo el pa\u00eds, apenas superados a nivel provincial por R\u00edo Negro, que tiene el 88% de sus camas ocupadas.\"Queremos llevar tranquilidad a la poblaci\u00f3n\", remarc\u00f3 el gobernador Su\u00e1rez y asegur\u00f3 que en Mendoza continuar\u00e1n con las flebilizaciones que se anunciaron durante esta semana manteniendo vigentes las actividades econ\u00f3micas, aunque se dio marcha atr\u00e1s con las autorizaciones a las reuniones familiares para hasta 10 personas los fines de semana y feriados, y se volvieron a prohibir los encuentros en templos religiosos.De este modo, a pesar de la crisis sanitaria, el gobernador determin\u00f3 que se mantendr\u00e1 la actividad en los restaurantes con atenci\u00f3n presencial y con hasta seis comensales por mesa, el turismo interno, y clubes al aire libre, al igual que los comercios en general.Su\u00e1rez explic\u00f3 que solo se retrotrae la medida que permit\u00eda salir libremente entre el viernes al domingo sin tener en cuenta la finalizaci\u00f3n del DNI, por lo tanto se volver\u00e1 al esquema anterior: terminaci\u00f3n 1, 2, 3, 4 y 5 los d\u00edas lunes, mi\u00e9rcoles, viernes y domingos por la ma\u00f1ana; y 6, 7, 8, 9 y 0 los d\u00edas martes, jueves, s\u00e1bados y domingos por la tarde.Ante la proximidad del D\u00eda de la Madre, el domingo que viene, Suarez inform\u00f3 que el martes viajar\u00e1 a Buenos Aires donde se reunir\u00e1 con el Jefe de Gabinete Santiago Cafiero con la intenci\u00f3n de conseguir que el Gobierno Nacional le autorice las reuniones familiares y las reuniones religiosas para Mendoza.\"Somos respetuosos de las instituciones\", remarc\u00f3 el mandatario provincial al anunciar que no acatar\u00eda el decreto presidencial, a la vez que traz\u00f3 una interpretaci\u00f3n de la normativa seg\u00fan la cual las actividades que estaban autorizadas en la anterior situaci\u00f3n de la Aislaci\u00f3n Social, Preventiva y Obligatoria se pueden mantener, y asegur\u00f3: \"Nosotros ten\u00edamos en ese momento la mayor\u00eda de las actividades autorizadas que son las que se van a mantener\"."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Europa impondr\u00e1 sanciones a Rusia por el ataque contra el opositor Navalny",
        "vistas": "113",
        "cuerpo": "Durante una reuni\u00f3n en Luxemburgo, los cancilleres de Alemania y Francia urgieron a sus pares a congelar las cuentas de todos los involucrados y a prohibirles viajar a Europa bajo sanciones ya vigentes de la UE por el uso de armas qu\u00edmicas.\"Hubo una aceptaci\u00f3n completa de todos los Estados miembro. Todos apoyaron la propuesta\", dijo el jefe de la diplomacia de la UE, Josep Borrell, en declaraciones a periodistas luego del encuentro.Borrell no dio detalles de qui\u00e9nes ser\u00e1n sancionados o cu\u00e1ndo entrar\u00e1n en vigor las medidas, pero dijo que ya comenzaron los trabajos t\u00e9cnicos para preparar las penalidades.Desde la semana pasada, Alemania y Francia hab\u00edan aumentado p\u00fablicamente las presiones con la divulgaci\u00f3n de una nota conjunta en la que criticaron la ausencia de \"explicaciones cre\u00edbles\" por parte de Rusia sobre lo ocurrido con el l\u00edder opositor.Firme cr\u00edtico del gobierno de Vladimir Putin, el opositor Navalny, de 44 a\u00f1os, cay\u00f3 gravemente enfermo el 20 de agosto mientras viajaba en un avi\u00f3n en Siberia, cuando hac\u00eda campa\u00f1a en favor de los opositores para las elecciones locales y regionales.Tras haber sido tratado unos d\u00edas en un hospital siberiano, fue trasladado a un centro especializado en Berl\u00edn y contin\u00faa su convalecencia en la capital alemana.El opositor ruso acus\u00f3 directamente a Putin de estar detr\u00e1s de su envenenamiento, acusaci\u00f3n rechazada por Mosc\u00fa, que la considera \"inaceptable\".Expertos de la Organizaci\u00f3n para la Prohibici\u00f3n de las Armas Qu\u00edmicas (OPAC) confirmaron la semana pasada denuncias formuladas por Alemania, Francia y Suecia sobre la utilizaci\u00f3n del agente nervioso Novichok, de la era sovi\u00e9tica, contra Navalny.Toda y cualquier adopci\u00f3n de sanciones por parte de la UE requiere el apoyo un\u00e1nime de sus 27 pa\u00edses miembros.El ministro de Relaciones Exteriores alem\u00e1n, Heiko Mass, salud\u00f3 la decisi\u00f3n de sus hom\u00f3logos de alcanzar un acuerdo con relaci\u00f3n a estas sanciones, inform\u00f3 la agencia de noticias AFP.\"Creo que es de suma importancia, a la luz de un crimen tan serio -una violaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n internacional y de la convenci\u00f3n de armas qu\u00edmicas- que la UE env\u00ede una se\u00f1al de unidad, y esto es lo que ha ocurrido en la jornada\", celebr\u00f3.Las medidas relativas al llamado \"caso Navalny\" ser\u00e1n consideradas dentro del marco general de la sanciones de la UE por uso de armas qu\u00edmicas, que los cancilleres extendieron hoy mismo por un per\u00edodo de un a\u00f1o.Se trata del mismo marco general que la UE ya hab\u00eda utilizado para sancionar a cuatro funcionarios de inteligencia rusos por su participaci\u00f3n en el ataque -con el mismo agente Novichok- contra un exesp\u00eda doble Serguei Skripal en Inglaterra en 2018."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Con varios actos, Trump busca revertir su desventaja en las encuestas",
        "vistas": "106",
        "cuerpo": "Trump se presentar\u00e1 en Florida, Pensilvania y Iowa en los pr\u00f3ximos tres d\u00edas, un recorrido exigente para un presidente de 74 a\u00f1os que se dice \"inmunizado\" contra la Covid-19 diez d\u00edas despu\u00e9s de dar positivo para coronavirus y verse obligado a suspender su campa\u00f1a.En una serie de tuits matutinos, el presidente volvi\u00f3 a atacar a los periodistas, a los dem\u00f3cratas y a su rival en las presidenciales, \"Joe, el dormil\u00f3n\".\"\u00a1Tanta noticia falsa! Los medios se han vuelto locos porque se han dado cuenta de que estamos por delante en los sondeos que importan\", escribi\u00f3, sin precisar a qu\u00e9 encuestas se refer\u00eda.En este regreso al ruedo electoral, Trump deber\u00e1 intentar consolidar su base de votantes jact\u00e1ndose de haber elegido a la magistrada conservadora Amy Coney Barrett para ocupar un puesto vacante en la Corte Suprema.El Senado, controlado por los republicanos, comenz\u00f3 hoy las audiencias de confirmaci\u00f3n de la jueza de 48 a\u00f1os, cuya ratificaci\u00f3n, pr\u00e1cticamente garantizada, inclinar\u00e1 hacia el lado conservador el m\u00e1ximo tribunal del pa\u00eds por las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, inform\u00f3 CNN.En la seguidilla de mensajes en Twitter, el mandatario escribi\u00f3 que es inmune al coronavirus,\"Tienen un presidente que es inmune (...) Hoy tienen un presidente que no necesita esconderse en su s\u00f3tano como su oponente\", agreg\u00f3, en referencia a Biden.Ayer, en un mensaje de audio dirigido a sus seguidores, dijo que dio \"totalmente negativo\" al virus, una afirmaci\u00f3n que no fue oficializada.\"Alta total y completa de los m\u00e9dicos de la Casa Blanca ayer. Eso significa que no lo puedo tener (inmune) y no puedo contagiar. \u00a1Muy bueno saberlo!\", tuite\u00f3 Trump tambi\u00e9n ayer.Poco despu\u00e9s, sin embargo, Twitter etiquet\u00f3 ese tuit con una advertencia por violar sus reglas en relaci\u00f3n a la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n enga\u00f1osa y potencialmente perjudicial sobre la Covid-19.El mandatario que no deja de presentar a Biden, de 77 a\u00f1os, como una marioneta manipulada por el ala izquierdista de su partido, tambi\u00e9n insinu\u00f3 que su rival podr\u00eda estar enfermo.Despu\u00e9s de que se anunciara el contagio del presidente, el equipo de campa\u00f1a de Biden publica diariamente los resultados de las pruebas a las que se somete el candidato, que hasta ahora dieron negativo.En momentos en que la cifra de muertos por la pandemia en el pa\u00eds supera los 214.000, Biden marcha 10,6 puntos por delante de Trump en las encuestas nacionales, seg\u00fan el promedio del sitio web especializado RealClearPolitics,Tambi\u00e9n consolid\u00f3 su ventaja en la intenci\u00f3n de voto en estados decisivos para la elecci\u00f3n.\"En enero, dije que el presidente Trump era el peor l\u00edder posible para enfrentar a una crisis de salud p\u00fablica\", tuite\u00f3 Biden anoche. \"Y todo lo que hemos pasado en los meses siguientes ha probado que era cierto\", agreg\u00f3.Ante estas cifras inquietantes para su futuro pol\u00edtico, Trump invoca, m\u00e1s que nunca, la sorpresa de 2016, en busca de repetir la historia. \"Esta vez hay m\u00e1s ENTUSIASMO incluso que en 2016\", tuite\u00f3. \"\u00a1GRANDES MULTITUDES!\"."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "China testear\u00e1 a 9 millones de personas tras el primer rebrote de Covid en dos meses",
        "vistas": "196",
        "cuerpo": "El anuncio rompe con casi dos meses sin casos de coronavirus de transmisi\u00f3n local reportados por las autoridades de salud nacionales, aunque China no informa sobre contagios asintom\u00e1ticos.El gobernante Partido Comunista ya levant\u00f3 la mayor\u00eda de las restricciones de viaje y de actividades pero todav\u00eda controla a viajeros y a todos aquellos que visitan edificios p\u00fablicos o sitios tur\u00edsticos en busca de infectados.Autoridades estaban investigando la fuente de contagio de ocho pacientes del Hospital Municipal de Patolog\u00edas Tor\u00e1cicas de Qingdao y un familiar de uno de ellos, inform\u00f3 la Comisi\u00f3n Nacional de Sanidad china desde Beijing.\"Toda la ciudad ser\u00e1 sometida a pruebas en cinco d\u00edas\", dijo la comisi\u00f3n en su p\u00e1gina web, inform\u00f3 la agencia de noticias china Xinhua.China, donde se detect\u00f3 por primera vez a nivel mundial el nuevo coronavirus, ya report\u00f3 4.634 muertes sobre un total de 85.578 casos de la enfermedad, m\u00e1s nueve contagios sospechosos que a\u00fan no se terminaron de confirmar.Los \u00faltimos casos de transmisi\u00f3n local en China fueron los de cuatro pacientes que dieron positivo el 15 de agosto en la noroccidental ciudad de Urumqi, capital de la regi\u00f3n de Xinjiang.Todos los casos reportados desde entonces correspondieron a personas llegadas desde el extranjero.El Gobierno central levant\u00f3 en abril las medidas que manten\u00edan aisladas a unas 60 millones de personas en varias ciudades, incluyendo Wuhan, ubicada en el centro del pa\u00eds y cuna del coronavirus.Qingdao es conocida en el mundo entero por su c\u00e9lebre cerveza Tsingtao (antigua transcripci\u00f3n de su nombre). La fabricaci\u00f3n de cerveza empez\u00f3 durante el dominio colonial alem\u00e1n (1898-1914).Cada a\u00f1o, en verano, miles de turistas van a Qingdao para la fiesta de la cerveza, la m\u00e1s grande de China.En un pa\u00eds que ha logrado deshacerse pr\u00e1cticamente de la Covid-19, los amantes de la cerveza se dieron cita en la ciudad en agosto, haciendo caer sus mascarillas para poder beber."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Con hospitales sobrecargados, Reino Unido prepara nuevas restricciones",
        "vistas": "125",
        "cuerpo": "En una comparecencia virtual desde Downing Street -la residencia y despacho oficial de Johnson-, el director m\u00e9dico nacional del Sistema p\u00fablico Sanitario del Reino Unido (NHS), Stephen Powis, remarc\u00f3 la necesidad de adoptar medidas ahora pues, de no hacerlo, \"la cifra de muertos ser\u00e1 demasiado alta para poder manejarla\".Seg\u00fan los \u00faltimos datos divulgados ayer por el Ministerio de Salud brit\u00e1nico, el Reino Unido registr\u00f3 otros 12.872 nuevos positivos y otros 65 muertos por Covid-19 en las 24 horas previas, con lo que el n\u00famero de decesos por el virus alcanza los 42.825, el mayor para un pa\u00eds de Europa.Johnson tiene previsto anunciar esta tarde nuevas restricciones en Inglaterra en base a un sistema de tres niveles que clasificar\u00e1 las regiones de Inglaterra en zonas de \"alto\", \"medio\" y \"bajo\" riesgo epidemiol\u00f3gico, inform\u00f3 la cadena BBC.Los pubs y gimnasios deber\u00e1n cerrar en las zonas con \"alto riesgo\", donde adem\u00e1s se impondr\u00e1n m\u00e1s restricciones todav\u00eda a las reuniones entre personas no convivientes.El alcalde de la regi\u00f3n de Liverpool. Steve Rotheram, dijo que la ciudad costera del noroeste de Inglaterra ser\u00e1 incluida en el nivel de \"alto riesgo\", aunque explic\u00f3 que a\u00fan no se acord\u00f3 con Gobierno central cu\u00e1les ser\u00e1n exactamente las restricciones.Se espera que tambi\u00e9n tengan que cerrar otros establecimientos adem\u00e1s de gimnasios y pubs, pero los restaurantes estuvieron haciendo un intenso lobby para que los autoricen a seguir abiertos.Luego de disminuir en el verano, los casos de coronavirus est\u00e1n otra vez en alarmante aumento en el Reino Unido, y Liverpool tiene una de las mayores tasas de infecci\u00f3n del pa\u00eds, de m\u00e1s de 600 casos por cada 100.000 personas.\"Al tiempo que la tasa de infecci\u00f3n ha empezado a crecer por todo el pa\u00eds, las admisiones en hospitales han comenzado a aumentar y est\u00e1 claro que las admisiones suben de manera m\u00e1s r\u00e1pida en \u00e1reas donde los \u00edndices de infecci\u00f3n son m\u00e1s elevados, particularmente en el noroeste\", advirti\u00f3 hoy Powis.En su intervenci\u00f3n, el director m\u00e9dico asegur\u00f3 que los hospitales nacionales se encuentran ahora mejor preparados para tratar a estos pacientes que en la pasada primavera e indic\u00f3 que se introducir\u00e1n nuevas medidas para afrontar la crisis, como tests regulares al personal de salud zonas de alto riesgo, incluso si no presenten s\u00edntomas.\"Para proteger a nuestro personal y nuestros pacientes, introduciremos -con tests proporcionados por el servicio de detecci\u00f3n y rastreo- tests regulares para los trabajadores de estas \u00e1reas consideradas de alto riego, incluso aunque no presenten s\u00edntomas\", revel\u00f3.En segundo lugar, el experto m\u00e9dico destac\u00f3, adem\u00e1s, que el sistema p\u00fablico sanitario nacional habilitar\u00e1 hospitales temporales -los llamados Nightingale- en Manchester, Sunderland y Harrogate, zonas de mayor incidencia de casos.\"Se les ha pedido que se movilicen durante estas pr\u00f3ximas semanas para que est\u00e9n preparados para admitir pacientes si es necesario\", dijo.Las medidas que anunciar\u00e1 Johnson se aplicar\u00e1n en Inglaterra, donde la salud es potestad del Gobierno central de Londres.Los otros \"pa\u00edses\" del Reino Unido -Escocia, Gales e Irlanda del Norte- siguen las reglas sanitarias dictadas por sus gobiernos semiaut\u00f3nomos. Escocia reforz\u00f3 sus medidas la semana pasada, mientras que Gales estudia si hacer lo mismo \"en los pr\u00f3ximos d\u00edas\"."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "La Uni\u00f3n Europea sancionar\u00e1 a Lukashenko por fraude electoral y represi\u00f3n",
        "vistas": "74",
        "cuerpo": "\"De acuerdo con el abordaje progresivo que fue adoptado, la UE est\u00e1 lista a tomar otras medidas restrictivas, especialmente contra entidades y funcionarios de alto rango, incluido Alexandr Lukashenko\", dijeron los cancilleres de la UE tras una reuni\u00f3n en Luxemburgo.Las sanciones consisten en \"una prohibici\u00f3n a los viajes hacia la UE y el congelamiento de activos\" contra personas consideradas responsables, precisaron los ministros en un comunicado, seg\u00fan inform\u00f3 la agencia de noticias AFP.Poco antes de ese comunicado, dos fuentes diplom\u00e1ticas dijeron que miembros de la familia del presidente tambi\u00e9n ser\u00e1n sancionados.En consecuencia, Lukashenko ser\u00e1 a\u00f1adido a la lista de 40 altos funcionarios bielorrusos ya sancionados por la UE.Fuentes pr\u00f3ximas de las negociaciones en Luxemburgo aseguraron que no hubo objeciones a la propuesta de ampliar la lista de sancionados para incluir a Lukashenko.En su \u00faltima cumbre, realizada en Bruselas, los l\u00edderes del bloque comunitario se hab\u00edan abstenido de sancionar directamente a Lukashenko, con la esperanza de persuadirlo de que entablara un di\u00e1logo con las fuerzas de la oposici\u00f3n para resolver la crisis.Sin embargo, nuevas protestas realizadas ayer fueron fuertemente reprimidas con ca\u00f1ones hidrantes y granadas aturdidoras, en una jornada que dej\u00f3 327 detenidos, 40 periodistas nacionales y extranjeros, con lo que las presiones volvieron a aumentar.Al llegar el lunes a Luxemburgo el jefe de la diplomacia de Alemania, Heiko Maas, llam\u00f3 p\u00fablicamente a sancionar al jefe de Estado bielorruso.\"La violencia contin\u00faa, perpetrada por el r\u00e9gimen de Lukashenko; todav\u00eda hay arrestos de manifestantes pac\u00edficos, por lo que debemos considerar c\u00f3mo proceder\", dijo el ministro alem\u00e1n de relaciones exteriores.\"He sugerido que establezcamos un nuevo paquete de sanciones. Y Lukashenko deber\u00eda estar entre las personas que luego ser\u00e1n sancionadas\", a\u00f1adi\u00f3.La UE desconoce el resultado de las elecciones de agosto y no considera a Lukashenko como el presidente leg\u00edtimo de Bielorrusia.Despu\u00e9s de obtener la luz verde pol\u00edtica de los cancilleres, los servicios legales de la UE procesar\u00e1n en detalle las nuevas listas de sanciones antes de que entren en vigor.Varios pa\u00edses de la UE ya llamaron a sus embajadores en Minsk para consultas, un gesto diplom\u00e1tico considerado de elevada gravedad.Esos llamados tambi\u00e9n fueron considerados como un gesto de solidaridad con Polonia y Lituania, dos pa\u00edses que fueron forzados a reducir su personal en la capital bielorrusa.Los ministros tambi\u00e9n iniciaron conversaciones sobre la eventual adopci\u00f3n de sanciones contra Rusia, por el envenenamiento del l\u00edder de la oposici\u00f3n Alexey Navalny."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "El PJ prepara multitudinario acto virtual este 17 de Octubre, en respaldo al Presidente",
        "vistas": "479",
        "cuerpo": "El jefe de Estado ser\u00e1 el orador central (y quiz\u00e1s el \u00fanico) del acto por el 75 aniversario del nacimiento del peronismo, desde el sal\u00f3n Felipe Vallese de la CGT Azopardo, donde estar\u00e1 acompa\u00f1ado por 32 dirigentes representantivos del Frente de Todos, que es lo que habilita el espacio de acuerdo a los protocolos sanitarios.Antes del discurso de Fern\u00e1ndez y de la culminaci\u00f3n con la tradicional marcha partidaria de Hugo del Carril, se reproducir\u00e1 un video con testimonios de trabajadores de distintas regiones del pa\u00eds que contar\u00e1n sus experiencias en medio de la actual crisis por coronavirus, y dar\u00e1n testimonio de su adhesi\u00f3n al peronismo.Est\u00e1 previsto que la celebraci\u00f3n comience a las 15:00 y los organizadores esperan que se conecte a partir de las 13:00 un mill\u00f3n de personas a trav\u00e9s del sitio 75octubres.ar y de la app VirtualMov, que permite soportar una participaci\u00f3n masiva ilimitada en el espacio digital.Resta saber si Cristina Kirchner acompa\u00f1ar\u00e1 a Fern\u00e1ndez como oradora, ya sea desde la sede de la CGT o por teleconferencia.El Consejo Nacional del Partido Justicialista ya defini\u00f3 por unanimidad que aprovechar\u00e1n el contexto de la masiva movilizaci\u00f3n digital para proclamar a Fern\u00e1ndez como candidato \u00fanico a encabezar el partido en reemplazo de Jos\u00e9 Luis Gioja, aunque no hay confirmaci\u00f3n oficial acerca de si el presidente aceptar\u00eda el ofrecimiento.En el Instituto Patria hubieron algunas voces que recelaron de la organizaci\u00f3n del acto virtual porque podr\u00eda interpretarse como una puesta en escena para empoderar a Alberto Fern\u00e1ndez en la relaci\u00f3n interna con el sector de Cristina Kirchner, que viene tensada a partir del cap\u00edtulo por la condena a Venezuela, pero finalmente el sector del kirchnerismo \"duro\" particip\u00f3 del comit\u00e9 organizador.El intendente de Avellaneda, Jorge Ferraresi, y la titular de ANSES, Fernanda Raverta, integraron las reuniones preparatorias junto con H\u00e9ctor Daer y Andr\u00e9s Rodr\u00edguez de la CGT; el diputado Ra\u00fal P\u00e9rez por el massismo; y el subsecretario general de Presidencia, Miguel Cuberos, y el intendente de Hurlingham, Juan Zabaleta por el albertismo.El evento, de participaci\u00f3n libre y gratuita, consistir\u00e1 en la transmisi\u00f3n en directo del acto, que adem\u00e1s incorporar\u00e1 un chat en vivo, vinculaci\u00f3n con redes sociales para fomentar repercusiones en vivo, y la posibilidad de elegir un avatar \u00fanico personalizado y una ubicaci\u00f3n sobre un mapa de la Plaza de Mayo, entre otros elementos novedosos.A medida que los usuarios participantes se vayan conectando, la plaza se ir\u00e1 llenando, dando la sensaci\u00f3n de una multitudinaria marcha colmada de gente, y se tomar\u00e1n fotos de la movilizaci\u00f3n virtual a trav\u00e9s de Google Earth.La app, una creaci\u00f3n de la productora de Javier Grosman (recordado como el cerebro detr\u00e1s de las grandes realizaciones del gobierno de Cristina Kirchner, como las jornadas del Bicentenario y Tecn\u00f3polis) incorpora un contador de asistentes virtuales, el cual est\u00e1 certificado por Google y Amazon.Esta plataforma online de industria nacional ya fue utilizada anteriormente en otros eventos masivos como el D\u00eda de la Tierra 2020 en Washington, los festejos del D\u00eda del Orgullo en Madrid y el festival musical de Greenpeace Fuego Cero.El responsable de la log\u00edstica del acto ser\u00e1 Ignacio Saavedra, quien ya trabaj\u00f3 en la campa\u00f1a del Frente de Todos y fue quien estuvo a cargo de la lograda y novedosa puesta en escena del 17 de octubre en La Pampa."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Trotta asegur\u00f3 que la vuelta a clases \"es un proceso largo\"",
        "vistas": "283",
        "cuerpo": "\"La vuelta a las clases es un proceso largo. Tenemos que aprender a convivir con el virus, pero extremando cuidados.Tiene que haber un riesgo de contagio bajo o nulo para que vuelvan las clases\", explic\u00f3 Trotta en di\u00e1logo con el programa \"El G\u00edglico\", que conduce Mauro Viale por Radio Rivadavia.El funcionario explic\u00f3 que, luego de las \u00faltimas reuniones, \"se agreg\u00f3 la posibilidad de sumar actividades no escolares, como art\u00edsticas, en regiones donde el riesgo es medio\".\"No son clases tradicionales, sino que se van armando grupos de estudiantes para acompa\u00f1arlos\", explic\u00f3 el funcionario nacional.Trotta aclar\u00f3 que \"en la Ciudad el riesgo es medio, as\u00ed que est\u00e1n con posibilidades de avanzar\".\"Si la Ciudad de Buenos Aires tiene menos del 60% de ocupaci\u00f3n de camas, en ese sentido su sem\u00e1foro est\u00e1 en verde.Pero ahora, al igual que en otros lugares, est\u00e1 en rojo por la circulaci\u00f3n comunitaria\", agreg\u00f3.En ese sentido, a\u00f1adi\u00f3: \"Decidimos crear un indicador que sea la ciencia la que marque claramente en qu\u00e9 momento el riesgo es bajo para volver presencialmente a las clases\".\"Para eso hay tres puntos: el primero es el nivel de circulaci\u00f3n comunitaria del virus, ya que don de la haya el sem\u00e1foro est\u00e1 en rojo. Luego la ocupaci\u00f3n de las camas en terapia intensiva y el tercero es la evoluci\u00f3n de contagios. Si el descenso es superior al 20 por ciento en las \u00faltimas dos semanas, el sem\u00e1foro est\u00e1 en verde, pero si hay un aumento superior al 20 por ciento en ese lapso, el sem\u00e1foro est\u00e1 en rojo\", complet\u00f3 el ministro de Educaci\u00f3n.Respecto a la modalidad de las clases, indic\u00f3: \"Cada paso que demos es importante porque es parte del aprendizaje colectivo y social a llevar adelante en la convivencia con este virus\".\"Todo lo que queda pendiente, los chicos lo van a tener que ver el a\u00f1o que viene\", se\u00f1al\u00f3.Por \u00faltimo, ratific\u00f3 lo que se\u00f1alaron distintos funcionarios del gobierno bonaerense en relaci\u00f3n al reinicio del ciclo en algunos lugares con bajo riesgo de contagio por coronavirus.\"En m\u00e1s de 20 distritos de la provincia de Buenos Aires se est\u00e1 trabajando en el regreso a clases\", concluy\u00f3 Trotta."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "El mundo vuelve a superar el r\u00e9cord de nuevos contagios de Covid: 378.000",
        "vistas": "445",
        "cuerpo": "A 10 meses meses de la aparici\u00f3n de la Covid-19 en China, se registraron m\u00e1s de 37,3 millones de infectados y las muertes ascienden a 1,07 millones, seg\u00fan el recuento permanente de la Universidad Johns Hopkins (JHU).La buena noticia es que los pacientes recuperados son m\u00e1s de 28 millones, tres cuartas partes del total, pero unos 68.000 casos activos (1%) se encuentran en estado grave o cr\u00edtico.Los tres pa\u00edses m\u00e1s afectados son Estados Unidos, India y Brasil, que re\u00fanen m\u00e1s de la mitad de los casos positivos y 44% de los decesos totales.Rusia, por su parte, volvi\u00f3 a marcar hoy un r\u00e9cord hist\u00f3rico de contagios diarios al constatar m\u00e1s de 13.600 y casi 150 fallecidos en la jornada, anunci\u00f3 el centro operativo nacional para la lucha contra el coronavirus.Por continentes, Am\u00e9rica concentra 17,7 millones de enfermos, con m\u00e1s de 150.000 positivos diarios, mientras que la cifra de muertes se eleva a 588.000.El panorama de Estados Unidos es comprometido: rebas\u00f3 este fin de semana la barrera de los 7,5 millones de casos y las muertes rozan las 215.000, mientras que el presidente Donald Trump, declar\u00f3 hoy en su cuenta de Twitter que es \"inmune\" al virus, una afirmaci\u00f3n imposible de probar y que surge en medio de una serie de preguntas pendientes sobre su salud tras su contagio.Entretanto, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se superaron los 10 millones de enfermos y m\u00e1s de 373.000 decesos, lo que la convierte en la regi\u00f3n m\u00e1s afectada del mundo por la pandemia.En Brasil, un pa\u00eds de 212 millones de habitantes, donde en estas \u00faltimas horas se superaron los 150.100 decesos, la media de infecciones diarias baj\u00f3 de 40.659 en julio a 30.000 en septiembre y 27.200 en lo que va de octubre, pero los expertos advierten que las cifras todav\u00eda son altas.\"Es como si bajaras del Himalaya a los Alpes, es decir, contin\u00faas en una monta\u00f1a\", manifest\u00f3 el investigador de la Sociedad Brasile\u00f1a de Infectolog\u00eda Jos\u00e9 David Urb\u00e1ez, citado por la agencia de noticias AFP.Despu\u00e9s de Brasil (5.082.637 contagios y 150.198 muertos), se encuentran Colombia (902.747 y 27.660), Argentina (883.882 y 23.581), Per\u00fa (846.088 y 33.223) y M\u00e9xico (814.328 y 83.642).Per\u00fa, por su parte, contin\u00faa siendo el pa\u00eds con la mayor tasa de mortalidad del mundo en proporci\u00f3n a su poblaci\u00f3n, con 101 muertos por cada 100.000 habitantes.La regi\u00f3n del sur de Asia registra 7,9 millones de casos de coronavirus, pese a que los contagios diarios fueron descendiendo desde septiembre, cuando lleg\u00f3 a superar los 100.000. Asimismo, acumula 126.000 defunciones.India, una de las tres naciones m\u00e1s golpeadas por la pandemia despu\u00e9s de Estados Unidos y Brasil, alcanz\u00f3 los 7,05 millones de casos, tras un aumento de casi 75.000 en la v\u00edspera, aunque los expertos aseguraron que la cifra podr\u00eda ser mucho m\u00e1s alta ya que se realizan menos testeos que en otros pa\u00edses.Tambi\u00e9n reporta 108.334, cantidad muy inferior al de los dos pa\u00edses americanos; a t\u00edtulo comparativo, por cada 100.000 personas en India el \u00edndice es de 7,73, mientras que en Estados Unidos es de 64,74.Ir\u00e1n detect\u00f3 m\u00e1s de 250 muertos por la Covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, el n\u00famero m\u00e1s alto de muertes diarias hasta el momento, y m\u00e1s de 3.800 nuevos enfermos, por lo que el pa\u00eds super\u00f3 el medio mill\u00f3n de casos, y llev\u00f3 al Gobierno a reimponer las multas en la capital, Teher\u00e1n, por violar restricciones y normas de protecci\u00f3n.El L\u00edbano, cuya capital es considerada la ciudad de la fiesta por excelencia del mundo \u00e1rabe, orden\u00f3 hoy el cierre de todos los bares del pa\u00eds \"hasta nuevo aviso\", despu\u00e9s de que en las \u00faltimas semanas se registrara un repunte de casos.El continente europeo, por su parte, sigue batallando contra la segunda ola del virus, y la curva de contagios presenta un fuerte ascenso, con unos 120.000 casos diarios. En total registra 6,9 millones de infectados y 246.000 v\u00edctimas mortales.En Espa\u00f1a, Catalu\u00f1a inst\u00f3 hoy a empresas y universidades a alentar el trabajo desde casa y las clases por Internet durante los pr\u00f3ximos 15 d\u00edas, mientras que Navarra impuso restricciones horarias a bares y restaurantes y l\u00edmites de capacidad a varios comercios.En Francia, la cifra de nuevos contagios descendi\u00f3 hoy hasta los 16.101 en las \u00faltimas 24 horas, frente al r\u00e9cord de los 26.896 registrado este s\u00e1bado, indic\u00f3 la Agencia de Salud P\u00fablica.Italia comunic\u00f3 hoy 5.456 nuevos contagios de coronavirus, por encima de los 5.000 como en los dos \u00faltimos d\u00edas pero con 30.000 pruebas menos que el s\u00e1bado, cuando los infectados fueron 5.724, inform\u00f3 el Ministerio de Sanidad.En el Reino Unido, el asesor m\u00e9dico adjunto al Gobierno brit\u00e1nico, Jonathan Van-Tam, se\u00f1al\u00f3 hoy que \"la estaci\u00f3n (invernal) nos va en contra\", tras registrar 12.872 nuevos contagios y 65 muertos en la v\u00edspera, y agreg\u00f3 que el pa\u00eds se encuentra en \"un punto de inflexi\u00f3n\" en el que, si se ignoran las restricciones, llegar\u00eda al mismo nivel de contagios que al inicio de la pandemia en marzo."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Joe Biden aventaja por m\u00e1s de diez puntos a Trump en intenci\u00f3n de voto",
        "vistas": "261",
        "cuerpo": "Seg\u00fan un sondeo difundido por la cadena ABC News y el diario The Washington Post, 53% de los votantes registrados se inclinar\u00eda por Biden, mientras 41% respaldar\u00eda a Trump \"si la elecci\u00f3n presidencial fuera hoy\".Entre los probables votantes, un 54 % respaldar\u00eda a Biden frente a un 42 % que apoyar\u00eda a Trump.La consulta, realizada de forma telef\u00f3nica entre el 6 y el 9 de octubre entre 1.014 personas adultas, se centr\u00f3 en el voto popular, no en la disputa estado por estado para obtener al menos 270 de los votos del colegio electoral, que en definitiva es la que sirve para llegar a la Casa Blanca porque la elecci\u00f3n en EEUU es indirecta.Entre los temas m\u00e1s importantes para definir su voto, 29% de los electores registrados cit\u00f3 la econom\u00eda, seguida por el manejo del coronavirus con 15% y la criminalidad y la seguridad, con 8%, agreg\u00f3 el sondeo, que declara un margen de error de m\u00e1s o menos 3,5 puntos porcentuales.Un 48% de los votantes registrados dijo confiar en Trump para el manejo de la econom\u00eda, frente a un 47 % que prefiere a Biden, recogi\u00f3 la agencia de noticias EFE.Los porcentajes variaron al ser consultados sobre la estrategia para encarar la pandemia del coronavirus, ya que 55% dijo confiar en Biden, frente a 38% que se decant\u00f3 por Trump.En agosto pasado, con motivo de la Convenci\u00f3n Nacional del Partido Dem\u00f3crata, el sondeo de ABC News y el Post indic\u00f3 que Biden contaba con el 53% de la intenci\u00f3n de voto del electorado en general y Trump con el 41%.Mientras que entre quienes indicaron que est\u00e1n seguros de que s\u00ed votar\u00edan, Biden ten\u00eda el 54% de la preferencia y Trump el 44%.En Estados Unidos no son los votantes comunes quienes eligen al presidente sino los electores asignados a cada Estado. En el Colegio Electoral se necesitan 270 votos para ganar la elecci\u00f3n.En la elecci\u00f3n de 2016, Trump recibi\u00f3 unos 3,2 millones de votos ciudadanos menos que su rival dem\u00f3crata, Hillary Clinton, pero se asegur\u00f3 la victoria en estados suficientes como para obtener una mayor\u00eda en el Colegio Electoral."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "El gobierno de R\u00edo Negro anunci\u00f3 que incrementar\u00e1 la masa salarial",
        "vistas": "452",
        "cuerpo": "La recomposici\u00f3n salarial dispuesta en el marco de las reuniones paritarias es el aumento que tendr\u00e1n los empleados estatales de los distintos sectores, \"pero en ning\u00fan caso el promedio superar\u00e1 ese 22,5%\", aclar\u00f3 la informaci\u00f3n difundida en un comunicado por el Gobierno de Arabela Carreras.La actualizaci\u00f3n \"incluye a los empleados del Poder Ejecutivo Provincial y el sector docente\", se indic\u00f3.En ese sentido se destall\u00f3 que \"para los docentes se acord\u00f3 un aumento total del 22,15% culmin\u00e1ndose de pagar con los haberes del mes de octubre\".\"La recomposici\u00f3n fue completada con el incentivo nacional docente y la cuota extraordinaria con fondos nacionales\", lo que signific\u00f3 un otorgamiento en el mes de julio de cuatro cuotas de 1.550 pesos por agente como \"compensaci\u00f3n de continuidad pedag\u00f3gica\", explica la informaci\u00f3n de hoy.Los acuerdos salariales en R\u00edo Negro fueron iniciados \"durante los meses de febrero y marzo, con un aumento dividido en diferentes conceptos, que represent\u00f3 en promedio de 7,75% y se culmin\u00f3 de abonar con los haberes de marzo 2020\".Seg\u00fan aclar\u00f3 el Gobierno rionegrino, \"el aumento tambi\u00e9n impactar\u00e1 de forma directa en las guardias y horas extras de octubre, lo que mejorar\u00e1 el salario de los trabajadores del sistema sanitario p\u00fablico\".Por su parte, ATE destac\u00f3 que por \"primera vez el sueldo de los estatales provinciales se ubica por encima del que perciben los trabajadores de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional, finalmente aseguraron un ingreso m\u00ednimo de 42.364 pesos\".Asimismo detall\u00f3 que \"el incremento del 4% en enero, la suma fija de 4.000 pesos en marzo, el 50% de aumento en Ayuda Escolar, el 50% aumento en las Asignaciones Familiares, el 50% aumento Indumentaria y la extensi\u00f3n del bono para los trabajadores de la salud de 5.000 pesos hasta diciembre\".A esos montos se le agreg\u00f3 \"una suma permanente de $6.000 que se liquid\u00f3 con los haberes de septiembre, m\u00e1s un incremento del 10% con los haberes del mes de octubre y junto al 22.5% aumento del valor punto de guardia y horas extras de salud\".Por su lado, UPCN organiz\u00f3 el \u00faltimo jueves un paro con movilizaci\u00f3n en diferentes ciudades rionegrinas para manifestar su desacuerdo con el aumento salarial."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Bielorrusia: m\u00e1s protestas (y represi\u00f3n) contra de Lukashenko ",
        "vistas": "357",
        "cuerpo": "Esta tarde, una multitud volvi\u00f3 a congregarse en la capital para reclamar la salida del presidente Alexander Lukashenko, pero la polic\u00eda hizo todo lo posible para impedir converger a las diferente comitivas, bloqueando calles y dispersando algunos grupos.La sospechas de fraude en los comicios presidenciales del 9 de agosto en los que Lukashenko result\u00f3 ganador por m\u00e1s del 80% de los votos, despert\u00f3 una ola de protestas sin precedentes que re\u00fane todos los domingos a decenas de miles de personas.\"Se utilizaron ca\u00f1ones de agua y granadas aturdidoras en Minsk\", afirm\u00f3 la portavoz del Ministerio del Interior, Olga Chemodanova, inform\u00f3 la agencia de noticias AFP.Los medios de comunicaci\u00f3n independientes bielorrusos difundieron im\u00e1genes de detenciones violentas, por parte de polic\u00edas antidisturbios o de hombres vestidos de civil armados con cachiporras y con el rostro cubierto.En otras im\u00e1genes se ven veh\u00edculos con ca\u00f1ones de agua, circulando lentamente y rociando agua naranja sobre los manifestantes.La radio financiada por Estados Unidos RFE/RL difundi\u00f3 en su sitio de Internet fotos de manifestantes heridos.Uno de los principales portales de Internet, Nasha Niva, public\u00f3 un video en el que se ve lo que parecen ser soldados del Ministerio del Interior persiguiendo a manifestantes y apunt\u00e1ndolos con su fusil.Como cada domingo, las autoridades bielorrusas desplegaron un gran n\u00famero de efectivos antidisturbios y veh\u00edculos blindados. Igualmente limitaron el acceso a Internet desde los m\u00f3viles y redujeron el funcionamiento del transporte p\u00fablico para entorpecer la movilizaci\u00f3n.El Ministerio del Interior no comunic\u00f3 un balance de detenidos, pero la ONG Viasna anticip\u00f3 que cerca de 150 personas fueron arrestadas en el pa\u00eds, la inmensa mayor\u00eda en Minsk.Seg\u00fan el recuento de la organizaci\u00f3n, m\u00e1s de 30 detenidos son periodistas, indic\u00f3 la agencia de noticias.Es la primera vez que se recurre a un arsenal de tal magnitud desde las manifestaciones que siguieron a los comicios, cuando miles de personas fueron detenidas, decenas resultaron heridas y hubo varios muertos.Desde entonces, los enfrentamientos en Minsk hab\u00edan sido espor\u00e1dicos.Cientos de manifestantes, responsables de movimientos pol\u00edticos, organizaciones sindicales y periodistas, fueron detenidos desde principios de agosto y encarcelados por haber participado u organizado la protesta.Las principales figuras de la oposici\u00f3n est\u00e1n encarceladas o en el exilio, como la candidata a las presidenciales Svetlana Tijanovskaya.Esta semana, varios pa\u00edses europeos, incluido Reino Unido, Estonia y Letonia, retiraron a sus embajadores en Minsk."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "El Gobierno y el Consejo Agropecuario se reunir\u00e1n para mejorar exportaciones",
        "vistas": "251",
        "cuerpo": "La convocatoria a una nueva reuni\u00f3n la realiz\u00f3 el ministro de Econom\u00eda Mart\u00edn Guzm\u00e1n al anunciar a comienzos de mes junto a sus pares de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca, Luis Basterra, y de Desarrollo Productivo, Mat\u00edas Kulfas, un conjunto de medidas en busca de aumentar el ingreso de divisas al pa\u00eds.En esa oportunidad, Guzm\u00e1n convoc\u00f3 al CAA a \"una reuni\u00f3n para profundizar el di\u00e1logo el 14 de octubre en pos de trabajar por una ley de desarrollo que apunte a a generar aumentos de la producci\u00f3n, mayor valor agregado y mayor diversificaci\u00f3n\".Al respecto, el presidente de la Bolsa de Cereales de Buenos Aires (BCBA) y vocero del CAA, Jos\u00e9 Martins, indic\u00f3 a T\u00e9lam que \"la idea\" de la reuni\u00f3n que se llevar\u00e1 a cabo en los pr\u00f3ximos d\u00edas \"es tratar la propuesta que hemos presentado. Por un lado, c\u00f3mo vamos dando forma al proyecto de ley y los temas que pueden salir directo desde el Poder Ejecutivo\".Por su parte, el presidente de la C\u00e1mara de la Industria Aceitera y del Centro de Exportadores de Cereales (Ciara-CEC), Gustavo Id\u00edgoras, adelant\u00f3 que \"la semana que viene, el 14, nos vamos a juntar con el ministro de Econom\u00eda y su equipo para analizar en conjunto medidas que nos ayuden a tener un mayor flujo de divisas, pero adem\u00e1s sostener el empleo y hacerlo crecer\".El CAA, compuesto por 57 entidades del sector agroindustrial, dise\u00f1\u00f3 el proyecto \"Estrategia de Reactivaci\u00f3n Agroindustrial, Exportadora, Sustentable y Federal\", que propone alcanzar los U$S 100.000 millones anuales de exportaci\u00f3n y generar 700.000 empleos adicionales.Seg\u00fan la agrupaci\u00f3n sectorial, el mismo \"tiene entre sus objetivos fundamentales la generaci\u00f3n de empleo, tanto en las ciudades como en el interior de nuestro pa\u00eds, generando inclusi\u00f3n social y desarrollo\".Destac\u00f3 que \"esta reactivaci\u00f3n se propone con un impacto fiscal neutro, sin solicitar al Gobierno ning\u00fan tipo de subsidio, llev\u00e1ndose a cabo de forma sustentable, cuidando el ambiente con pr\u00e1cticas y procesos que no impacten en el ecosistema y aumenten la producci\u00f3n\".Para ello marcan como necesario incentivar las inversiones y estabilidad fiscal para los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os y que la iniciativa tenga fuerza de ley, entre otros puntos.El proyecto ya fue presentado con anterioridad al presidente Alberto Fern\u00e1ndez y a la vicepresidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, as\u00ed como a otros funcionarios, gobernadores, legisladores de distintas fuerzas y empresarios."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Anuncian m\u00e1s medidas en Espa\u00f1a para frenar la segunda ola de coronavirus",
        "vistas": "380",
        "cuerpo": "Para evitar al m\u00e1ximo las interacciones sociales, Catalu\u00f1a, donde residen cerca de 7,5 millones de personas, inst\u00f3 a empresas y universidades a alentar el trabajo desde casa y las clases por Internet durante los pr\u00f3ximos 15 d\u00edas.\"Tendremos que hacer sacrificios. Sin tomar medidas, podr\u00edamos llegar a la situaci\u00f3n de Madrid en dos o tres semanas\", declar\u00f3 el secretario regional de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a, Josep Maria Argimon, en una entrevista con la emisora RAC1 recogida por la agencia de noticias AFP.En tanto, el Gobierno de Navarra fue m\u00e1s all\u00e1 e impuso restricciones horarias a bares y restaurantes y l\u00edmites a varios comercios en la cantidad de personas habilitadas a ingresar.En Navarra, donde viven unas 650.000 personas, a partir del martes los grupos que se re\u00fanan en la v\u00eda p\u00fablica no podr\u00e1n exceder las seis personas y los bares y restaurantes tendr\u00e1n que cerrar a las 22:00.Adem\u00e1s, la presidenta de la comunidad aut\u00f3noma, Maria Chivite, indic\u00f3 que estos comercios quedar\u00e1n limitados al 30% de su capacidad, al igual que los cines, teatros y bibliotecas, mientras que los supermercados se habilitar\u00e1n al 40%.\"Estamos en un momento cr\u00edtico en el que necesitamos reconducir la situaci\u00f3n, estamos a tiempo, no queremos ir a un escenario m\u00e1s duro pero la posibilidad esta ah\u00ed\", explic\u00f3 Chivite en una conferencia de prensa.El s\u00e1bado, Navarra registr\u00f3 463 nuevos casos, una cifra r\u00e9cord desde el inicio de la pandemia.La capital espa\u00f1ola es una de las ciudades europeas con mayor incidencia de la Covid-19.El ratio de infecci\u00f3n en Madrid es de 564 casos por cada 100.000 habitantes, una cifra muy superior a la media nacional (257 casos por cada 100.000 habitantes) y la m\u00e1s alta de la Uni\u00f3n Europea.El viernes pasado, el Gobierno progresista espa\u00f1ol de Pedro S\u00e1nchez impuso por decreto un estado de alarma por coronavirus durante 15 d\u00edas en Madrid y municipios aleda\u00f1os para reinstaurar un confinamiento perimetral revocado por la Justicia tras un recurso del Gobierno regional conservador, al que acus\u00f3 de \"no hacer nada\" ante un explosivo avance de la Covid-19.Ayer, S\u00e1nchez defendi\u00f3 la decisi\u00f3n de su Ejecutivo como una respuesta \"contundente\" al avance del coronavirus en la zona, pese al rechazo de las autoridades locales.Espa\u00f1a registra al d\u00eda de hoy 861.112 positivos confirmados y 32.929 fallecidos a causa del coronavirus, seg\u00fan datos de la Universidad Johns Hopkins."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Nagorno Karabaj: el presidente de Azerbaiy\u00e1n, listo para negociar con Armenia",
        "vistas": "248",
        "cuerpo": "\"Estamos dispuestos a empezarlas (las conversaciones) ma\u00f1ana mismo, as\u00ed que todo depende de las acciones del Grupo de Minsk, de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y Cooperaci\u00f3n en Europa, de su calendario de trabajo. Por nuestra parte, estamos dispuestos a empezar de inmediato\", asegur\u00f3 Aliyev en una entrevista con RBC.Sin embargo, el mismo mandatario declar\u00f3 ayer, cuando ya estaba acordado el alto el fuego, que Armenia ten\u00eda \"la \u00faltima oportunidad\" para retirar sus tropas.Horas antes, durante la madrugada, ambos pa\u00edses hab\u00edan alcanzado con la intermediaci\u00f3n de Rusia un acuerdo de alto el fuego humanitario, al que casi sin espacio de tiempo ambas partes se acusaban de violar y anoche se registraron bombardeos azerbaiyanos sobre Stepanaker, la capital de la regi\u00f3n de Nagorno Karabaj, rebautizada por los separatistas como Rep\u00fablica de Artsaj.Las conversaciones que propone Aliyev se presentan como dif\u00edciles dado el car\u00e1cter hist\u00f3rico del conflicto por ese territorio en el que hay desde hace siglos habitantes tanto azerbaiyanos como armenios.El presidente de la autoproclamada Rep\u00fablica de Artsaj, Araik Arutiunian, acus\u00f3 ayer a Azerbaiy\u00e1n de efectuar una \"pol\u00edtica de genocidio\" contra los armenios que pueblan este territorio.\"Azerbaiy\u00e1n viene aplicando la pol\u00edtica del genocidio contra un pueblo que lucha por su libertad desde 1988\", afirm\u00f3 Arutiunian, de origen armenio, en declaraciones recogidas por la agencia rusa de noticias Sputnik.\"Est\u00e1n pisoteando los valores universales, exterminando a civiles, y encima esperan a que Artsaj acepte sus demandas. Jam\u00e1s lo haremos. Artsaj ejerce su derecho a la leg\u00edtima defensa y nunca ser\u00e1 parte de Azerbaiy\u00e1n\", asegur\u00f3.Mientras tanto, las violaciones del alto el fuego humanitario acordado este s\u00e1bado entre Armenia y Azerbaiy\u00e1n en la regi\u00f3n continuaron durante la madrugada de hoy, pese a la mediaci\u00f3n rusa para que se respetara lo pactado la v\u00edspera.El ministro de Asuntos Exteriores de Rusia, Sergei Lavrov, llam\u00f3 ayer a sus hom\u00f3logos, despu\u00e9s de que ambos bandos acusaran al otro de romper el alto el fuego humanitario que comenz\u00f3 a mediod\u00eda.En un comunicado del Ministerio de Exteriores ruso, indic\u00f3 que, tras la conversaci\u00f3n de ambas partes con Lavrov, todos los implicados han coincidido en la necesidad de \"un estricto cumplimiento\" del alto el fuego sobre el \"terreno\"."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "A once d\u00edas de haberse contagiado coronavirus Trump recibi\u00f3 el alta m\u00e9dica",
        "vistas": "326",
        "cuerpo": "En un comunicado, el m\u00e9dico del presidente, Sean Conley, asegur\u00f3 que Trump \"re\u00fane los criterios para terminar el aislamiento\", por lo que el presidente estadounidense podr\u00e1 estar el pr\u00f3ximo lunes en un mitin en Florida, como ten\u00eda planeado, inform\u00f3 la agencia de noticias Europa Press.Conley ha afirmado que Trump re\u00fane requisitos como \"diez d\u00edas desde el comienzo de los s\u00edntomas, m\u00e1s de 24 horas sin fiebre y una mejora general de los s\u00edntomas\" para terminar con la cuarentena, sin embargo no hace menci\u00f3n a la existencia de ninguna prueba de detecci\u00f3n en la que el presidente haya dado negativo por coronavirus.No obstante, el m\u00e9dico se\u00f1al\u00f3 que las pruebas que se le han ido haciendo muestran \"un decrecimiento de la carga viral\" y ha asegurado que seguir\u00e1 monitoreando la salud del presidente.Antes de la publicaci\u00f3n de este comunicado, Trump se hab\u00eda dirigido a sus simpatizantes en un acto en la Casa Blanca, en el que se quit\u00f3 el barbijo para hablar desde un balc\u00f3n del edificio, en el que afirm\u00f3 que se sent\u00eda \"estupendamente\".Por su parte, su rival en las elecciones del pr\u00f3ximo 3 de noviembre, el dem\u00f3crata Joe Biden, hizo ayer campa\u00f1a en Pensilvania, uno de los estados clave que determinar\u00e1 el resultado en las elecciones, desde donde reclam\u00f3 a Trump que lo imite y muestre su resultado negativo por coronavirus.Biden, adem\u00e1s, acus\u00f3 a Trump de preocuparse s\u00f3lo por sus \"amigos ricos\" en Twitter, despu\u00e9s de que el presidente estadounidense lo calificara en esta red social como una \"marioneta de los CASTRO-CHAVISTAS\"."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Concluye la primera misi\u00f3n del FMI para alcanzar un nuevo acuerdo",
        "vistas": "227",
        "cuerpo": "Encabezada por la directora adjunta del departamento del Hemisferio Occidental, Julie Kozack; y el jefe de misi\u00f3n para Argentina, Luis Cubeddu, la misi\u00f3n finalizar\u00e1 un d\u00eda antes del inicio del encuentro anual del FMI y el Banco Mundial.La Asamblea Anual se realizar\u00e1 en esta oportunidad de forma virtual, y su foco estar\u00e1 puesto en la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda ante la pandemia, marco en el que dar\u00e1 a conocer sus estimaciones de PBI para la econom\u00eda global y la Argentina para 2020 y 2021.En los cinco d\u00edas de trabajo hasta hoy, los enviados del FMI analizaron las cuentas p\u00fablicas, las demandas del sector privado y el da\u00f1ado entramado social tras varios a\u00f1os de ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica y el efecto de la actual pandemia; y escucharon a miembros de la oposici\u00f3n, sectores econ\u00f3micos y la sociedad civil.El plan contempla una nueva visita en noviembre pr\u00f3ximo, a\u00fan sin fecha precisa, que tendr\u00eda un car\u00e1cter m\u00e1s profundo para avanzar en las negociaciones, a diferencia de la actual que busc\u00f3 una primera impresi\u00f3n de la realidad argentina.Durante la semana, el presidente Alberto Fern\u00e1ndez y la titular del Fondo, Kristalina Georgieva, marcaron la t\u00f3nica de las negociaciones para alcanzar un acuerdo sin un pedido expl\u00edcito de ajuste de gasto, que le permita a la Argentina una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica con m\u00e1s empleo y disminuci\u00f3n de la pobreza.Durante su estad\u00eda, Kozack, Cubeddu y Alleyne mantuvieron encuentros t\u00e9cnicos con el ministro de Econom\u00eda, Mart\u00edn Guzm\u00e1n; el presidente del Banco Central, Miguel Pesce; el ministro de Desarrollo Social, Daniel Arroyo; y el secretario de Energ\u00eda, Dar\u00edo Mart\u00ednez.Tambi\u00e9n hicieron lo propio con la conducci\u00f3n de la Uni\u00f3n Industrial Argentina, la Confederaci\u00f3n General del Trabajo y dirigentes del Movimiento Evita, y de la Econom\u00eda Social de Desarrollo Social; legisladores y representantes de la sociedad civil."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Cafiero: un sector de la oposici\u00f3n \"quiere da\u00f1ar\" la gesti\u00f3n del Presidente",
        "vistas": "382",
        "cuerpo": "En una entrevista con radio Mitre, el funcionario nacional defendi\u00f3 las medidas adoptadas por el oficialismo para enfrentar la pandemia de coronavirus y dijo que el \"Gobierno estuvo muy activo en desarrollar las herramientas\" necesarias para ofrecer \"pol\u00edticas p\u00fablicas\" como respuesta a la crisis sanitaria.Consultado sobre si influyen las encuestas de opini\u00f3n para tomar una decisi\u00f3n sobre mantener el Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO) para mitigar el avance de la Covid-19, Cafiero respondi\u00f3: \"Jam\u00e1s vamos a tomar una decisi\u00f3n pol\u00edtica a partir de una encuesta de (la consultora) Poliarqu\u00eda\".Adem\u00e1s, el jefe de Gabinete cuestion\u00f3 a los referentes de Juntos por el Cambio que promueven la marcha de ma\u00f1ana en contra la cuarentena, algo que ha ocurrido -con diferentes consignas- todos los \u00faltimos feriados nacionales, con protestas en el Obelisco y en otros puntos del pa\u00eds.En ese sentido, el ministro coordinador dijo que \"se busca da\u00f1ar al Gobierno y provocar este tipo de manifestaciones\" que se convocan cuestionando \"las medidas que se toman, la ciencia, los resultados de las elecciones del a\u00f1o pasado\", es decir diversos planteos que, para Cafiero, significa que \"claramente quieren cuestionar al Gobierno\".Cafiero marc\u00f3 que los dos presidentes de las fuerzas mayoritarias de Juntos por el Cambio (Patricia Bullrich, del PRO) y Alfredo Cornejo (de la UCR) tienen esa postura, al igual que el expresidente Mauricio Macri.Tambi\u00e9n admiti\u00f3 que los gobernadores y el jefe de Gobierno porte\u00f1o Horacio Rodriguez Larreta tienen \"otra posici\u00f3n porque son quienes tienen responsabilidad de gesti\u00f3n\" y deben \"lidiar con la pandemia\".Asimismo, Cafiero advirti\u00f3 que las consecuencias econ\u00f3micas del coronavirus en Argentina no son \"excepcionales\", en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, y grafic\u00f3 que tanto Uruguay, donde el impacto de la Covid-19 fue mucho menor, tambi\u00e9n tuvo una \"ca\u00edda de 10 puntos\" de su PBI, como en Brasil, donde se aplic\u00f3 otra estrategia para encarar la pandemia.En otro tramo de la nota defendi\u00f3 las medidas adoptadas cuando empez\u00f3 avanzar la pandemia en marzo ya que \"nos permiti\u00f3 ganar tiempo en dos direcciones\".\"Por un lado fortalecer el sistema de salud, construimos 12 hospitales modulares, invertimos 45 mil millones de pesos en infraestructura que nos permiti\u00f3 equiparnos y capacitar al personal de salud y vayan conociendo como tratar a los pacientes\", detall\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "PA\u00cdS & MUNDO",
        "titulo": "Los gobernadores exhortan a la unidad para enfrentar a la pandemia",
        "vistas": "405",
        "cuerpo": "Los mandatarios fijaron posici\u00f3n con la firma de una solicitada que ser\u00e1 publicada ma\u00f1ana en diarios de alcance nacional, bajo el t\u00edtulo \"Unidos vamos a salir adelante\".\"La pandemia afecta hoy a nuestras provincias. A nuestra Argentina, sin distinciones. Para enfrentarla, nuestro compromiso es el que asumimos desde el primer d\u00eda: estar m\u00e1s unidos que nunca. Por eso tenemos que multiplicar los esfuerzos para superar este drama global y sus consecuencias\", sostiene en su primer p\u00e1rrafo la solicitada, a cuyo texto tuvo acceso T\u00e9lam.El texto lleva la firma de los mandatarios Axel Kicillof (Buenos Aires), Ra\u00fal Jalil (Catamarca), Jorge Capitanich (Chaco), Mariano Arcioni (Chubut), Horacio Rodr\u00edguez Larreta (CABA), Juan Schiaretti (C\u00f3rdoba), Gustavo Vald\u00e9s (Corrientes), Gustavo Bordet (Entre R\u00edos), Gildo Insfr\u00e1n (Formosa), Gerardo Morales (Jujuy), y Sergio Ziliotto ( La Pampa).Tambi\u00e9n fue rubricada por Ricardo Quintela (La Rioja), Rodolfo Suarez (Mendoza), Oscar Herrera Ahuad (Misiones), Omar Guti\u00e9rrez (Neuqu\u00e9n), Arabela Carreras (R\u00edos Negro), Gustavo S\u00e1enz (Salta), Sergio U\u00f1ac (San Juan), Alberto Rodr\u00edguez Sa\u00e1 (San Luis), Alicia Kirchner (Santa Cruz), Omar Perotti (Santa Fe), Gerardo Zamora (Santiago del Estero), Gustavo Melella (Tierra del Fuego) y Juan Manzur (Tucum\u00e1n). .\"Los gobernadores y las gobernadoras estamos junto al Presidente (Alberto Fern\u00e1ndez) al frente de esta lucha para reducir los da\u00f1os y salvar la mayor cantidad de vidas posibles\", a\u00f1ade el escrito.\"Las medidas de cuidado son necesarias -contin\u00faa- para proteger a los argentinos y argentinas. Debemos mantener el uso del tapabocas, los dos metros de distancia y el lavado de manos. Cuidarnos para que cada persona que lo necesite pueda acceder a la atenci\u00f3n m\u00e9dica, para que el sistema de salud pueda dar respuestas\".Y subrayan: \"No debemos olvidar que el riesgo sigue presente. Y tambi\u00e9n las responsabilidades que nos caben a todos y todas en esta situaci\u00f3n. En una pandemia no hay lugar para actitudes irresponsables que pongan en riesgo la salud\".\"El mundo demuestra que la pandemia se extiende en el tiempo. Por eso es necesario recuperar paulatinamente nuestras actividades de manera segura, cuidando la vida, el trabajo y la educaci\u00f3n al mismo tiempo. Son tiempos excepcionales, sin precedentes, que exigen soluciones novedosas\", apuntan en referencia a la continuidad de las medidas de aislamiento social, preventivo y obligatorio.\"Seamos protagonistas entre todos y todas. Unidos vamos a salir adelante\", completan los gobernadores."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "El Fondo Monetario resalt\u00f3 su \"comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda\" con los planes del Gobierno para estabilizar la econom\u00eda",
        "vistas": "125",
        "cuerpo": "En este sentido, el FMI consider\u00f3 que la Argentina enfrenta una serie de desaf\u00edos excepcionalmente complejos \"en materia de dificultades econ\u00f3micas y sociales\", y que \"no encuentran soluciones f\u00e1ciles\", en el contexto de una emergencia sanitaria por la pandemia de coronavirus.Adem\u00e1s, el organismo confirm\u00f3 que a mediados de noviembre pr\u00f3ximo visitar\u00e1 al pa\u00eds una nueva misi\u00f3n t\u00e9cnica, en el marco de las tratativas para refinanciar vencimientos por unos US$ 45.000 millones.Por otro lado, en un comunicado dado a conocer hoy, el Fondo Monetario Internacional expres\u00f3 su agrado por el compromiso de las autoridades con las pol\u00edticas para \"asegurar una consolidaci\u00f3n fiscal favorable al crecimiento, y al mismo tiempo proteger a los m\u00e1s vulnerables, permitir una reducci\u00f3n gradual de la inflaci\u00f3n e impulsar la creaci\u00f3n de empleo, la inversi\u00f3n y las exportaciones\".La conclusi\u00f3n se obtuvo como resultado de la misi\u00f3n que visit\u00f3 el pa\u00eds la semana pasada, encabezada por Julie Kozack, subdirectora del Departamento del Hemisferio Occidental, y el jefe de la misi\u00f3n, Luis Cubeddu, \"para conocer y evaluar m\u00e1s sobre los planes y pol\u00edticas econ\u00f3micas de las autoridades argentinas\".\"La profunda recesi\u00f3n ha provocado un aumento de los ya elevados niveles de pobreza y desempleo, cuyos efectos se ven agravados por importantes presiones en el mercado cambiario\", indic\u00f3 un comunicado, luego de la visita de Kozack y Cubeddu.Agreg\u00f3 que \"un conjunto completo de pol\u00edticas podr\u00eda respaldar el restablecimiento de la confianza, pero deber\u00e1 calibrarse con mucho cuidado para promover la recuperaci\u00f3n y asegurar la estabilidad macroecon\u00f3mica\".Los t\u00e9cnicos del Fondo dijeron que obtuvieron \"una comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda de los planes pol\u00edticos de las autoridades para estabilizar la econom\u00eda y ponerla en una senda de crecimiento m\u00e1s sostenible e inclusiva\", tras haber concluido la visita en el pa\u00eds.En cuanto a las reuniones mantenidas durante la estad\u00eda en el pa\u00eds se precis\u00f3 que incluyeron a autoridades argentinas, representantes del Congreso, del sector privado, los sindicatos y la sociedad civil \"para discutir los desaf\u00edos multifac\u00e9ticos que enfrenta el pa\u00eds e intercambiar opiniones sobre la mejor manera de abordarlos\".Por \u00faltimo, se indic\u00f3 que \"el personal del FMI seguir\u00e1 colaborando estrechamente con las autoridades\" y se confirm\u00f3 que \"el personal t\u00e9cnico planea regresar a Buenos Aires a mediados de noviembre\" para iniciar discusiones sobre un nuevo programa respaldado por el Fondo Monetario."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "El Ministerio de Transporte se dispone a rehabilitar los vuelos para el fin de semana",
        "vistas": "313",
        "cuerpo": "As\u00ed lo confirmaron esta ma\u00f1ana a T\u00e9lam fuentes de esa cartera, quienes indicaron que las precisiones en torno a la reactivaci\u00f3n de la actividad tras el parate por la pandemia dependen de las definiciones de ese ministerio.\"Sobre vuelos y viajes de larga distancia, el decreto no trata m\u00e1s la suspensi\u00f3n, con lo cual queda en el \u00e1mbito del Ministerio trabajar las resoluciones para transformarlos en regulares\", afirmaron las fuentes.Las fuentes apuntaron que, luego de los anuncios formulados el viernes \u00faltimo por el presidente Alberto Fern\u00e1ndez y de las precisiones contempladas en el DNU publicado hoy en el Bolet\u00edn Oficial, el Ministerio de Transporte avanzar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas con los pasos para el retorno de los vuelos regulares.Al respecto especificaron que \"esto se comenzar\u00e1 a trabajar ma\u00f1ana y se hablar\u00e1 en la semana con todos los gobernadores del pa\u00eds para tratar de lograr que la mayor cantidad de provincias retomen la regularidad\".En ese sentido aclararon que ser\u00e1 \"siempre con los pasajeros establecidos por el decreto, que permite movilizarse al personal esencial establecido en el art\u00edculo 11 y a quienes deban hacer tratamiento m\u00e9dico con acompa\u00f1ante\", aunque advirtieron que \"estas categor\u00edas pueden ser ampliadas por la Jefura de Gabinete\".\"Aspiramos a que el fin de semana ya se pueda estar operando con vuelos regulares\", expresaron las fuentes.El ministro de Transporte, Mario Meoni, hab\u00eda anunciado semanas atr\u00e1s que los vuelos regulares iban a retornar entre ma\u00f1ana y jueves pr\u00f3ximo, con lo cual los pasos se dar\u00e1n muy cerca de los plazos anunciados, indicaron las fuentes."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Paula Espa\u00f1ol se\u00f1al\u00f3 como fundamental el Ahora 12 \"para reactivar el consumo\"",
        "vistas": "131",
        "cuerpo": "\"Estamos convencidos de que ampliar los beneficios del programa en este contexto le va a dar un impulso mayor al que ya tiene\", indic\u00f3 Espa\u00f1ol en declaraciones a T\u00e9lam, al tiempo que subray\u00f3 que \"la participaci\u00f3n de Ahora 12 en las operaciones con tarjetas de cr\u00e9dito y d\u00e9bito se increment\u00f3 much\u00edsimo\".La funcionaria asegur\u00f3 que \"fue un programa muy utilizado para salir de ese gran parate de abril\" pasado, en el marco de la pandemia de coronavirus.En ese sentido precis\u00f3 que, \"de abril a mayo, el crecimiento de las ventas del Ahora 12 por negocio fue del 80%\", mientras \"entre enero y agosto se realizaron 24 millones de operaciones y se contabilizaron m\u00e1s de 400.000 CUIT activos, tanto de comercios como de emprendedores\".En este sentido, Espa\u00f1ol destac\u00f3 que el programa de cuotas \"tuvo gran repercusi\u00f3n en sectores muy golpeados por la pandemia\".\"Con las nuevas herramientas, no tenemos dudas de que seguir\u00e1 siendo exitoso y fundamental para la reactivaci\u00f3n del consumo y de la producci\u00f3n nacional\", remarc\u00f3.La secretaria destac\u00f3 que, con la ampliaci\u00f3n del Ahora 12, anunciada d\u00edas atr\u00e1s, \"los tres meses de gracia hacen que se empiece a pagar reci\u00e9n a partir del a\u00f1o que viene\".Adem\u00e1s, puntualiz\u00f3, el programa \"cuenta con la novedad de incluir algunos sectores de servicios en las 12 y 18 cuotas, que hasta ahora estaban en 3 y 6\".Espa\u00f1ol puso de relieve asimismo que, con esta nueva actualizaci\u00f3n se gener\u00f3 tambi\u00e9n \"un nuevo sistema de sanciones\" que procura que el programa \"se utilice bien, con los rubros que corresponden de industria nacional y no de importados\".Adem\u00e1s, apunta a \"que se cumpla con las cuotas que correspondan\", a\u00f1adi\u00f3 la funcionaria, quien resalt\u00f3 que \"los consumidores pueden hacer reclamos\" en caso de detectar irregularidades.Se\u00f1al\u00f3 luego que \"muchos comercios ponen como excusa que se tienen que adherir y les lleva tiempo, y no es as\u00ed, es la tarjeta la que otorga las cuotas\".Espa\u00f1ol puntualiz\u00f3 que \"no se puede aplicar cualquier tasa, sino que hay topes muy espec\u00edficos\", y advirti\u00f3 por \u00faltimo que \"si les cobran de m\u00e1s se puede reclamar, tanto por lo de cuotas de gracia, como por el inter\u00e9s m\u00e1ximo permitido\".Desde el primer d\u00eda de este mes y hasta el 31 de diciembre pr\u00f3ximo rige una nueva etapa del programa Ahora 12, con la incorporaci\u00f3n de nuevos rubros y un plazo de tres meses de gracia para abonar compras de productos de industria nacional realizadas en los planes de 12 y 18 cuotas.La medida fue adoptada a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 353/2020 de la Secretar\u00eda de Comercio Interior, en la que tambi\u00e9n se estableci\u00f3 la suspensi\u00f3n de las compras del rubro celulares y se implement\u00f3 un r\u00e9gimen sancionatorio para los proveedores y comercios que incumplan con el programa."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Kicillof extiende hasta noviembre el canje de deuda bonaerense",
        "vistas": "88",
        "cuerpo": "Seg\u00fan precis\u00f3 un comunicado de la cartera provincial, \"la Provincia planea continuar las conversaciones de buena fe con los acreedores con el objetivo de alcanzar un acuerdo que respete la capacidad de pago y el marco de sostenibilidad de la deuda p\u00fablica\".Se trata de la octava extensi\u00f3n que adopta la provincia de Buenos Aires desde fines de abril pasaso, en un contexto donde el Gobierno bonaerense debi\u00f3 asignar mayores recursos a evitar la propagaci\u00f3n del Covid 19.El 23 de abril \u00faltimo, la Provincia anunci\u00f3 la propuesta de canje para los tenedores de t\u00edtulos emitidos en moneda extranjera por nuevos bonos, la que incluye un per\u00edodo de gracia de 3 a\u00f1os, una quita del 55% en los intereses y otra de alrededor del 7% en el capital.\"La operaci\u00f3n propone lograr una extensi\u00f3n de la vida promedio de los bonos desde 4 a\u00f1os actuales a 13 a\u00f1os, y un ahorro de intereses durante el per\u00edodo 2020-2027 de 55% comparado con el monto actual a pagar\", precis\u00f3 en esa oportunidad el Ministerio de Econom\u00eda bonaerense en un comunicado."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Alertan por el \"inminente corte del fraccionado de gas en garrafas\"",
        "vistas": "524",
        "cuerpo": "\"La situaci\u00f3n es muy compleja para todas las empresas, tuvimos que adelantar los vol\u00famenes correspondientes a los meses de octubre, noviembre y diciembre de este a\u00f1o.Solicitamos la asignaci\u00f3n de cupos adicionales a los destinados al mercado interno, contemplando la mayor demanda y al precio m\u00e1ximo de referencia establecido en la Ley 26.020\", reclam\u00f3 Pedro Cascales, director de CEGLA.La C\u00e1mara alert\u00f3 por el inminente colapso de la cadena de gas envasado ante la falta de actualizaci\u00f3n de precios.\"No se est\u00e1 cumpliendo con lo que establece el art\u00edculo 34 de la Ley 26.020. En efecto, el atraso es tan grave que mientras la realidad de los costos obliga a un precio mayorista de 360 pesos por cada garrafa de 10 kilos en planta de fraccionamiento de zona central, y de 410 pesos en el norte del pa\u00eds, el precio de venta determinado por la Autoridad de Aplicaci\u00f3n, dependiente de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de la Naci\u00f3n, es de apenas 185 pesos de manera uniforme para todo el territorio nacional\", precis\u00f3 CEGLA.En ese sentido, la C\u00e1mara remarc\u00f3 que \"los precios actuales no alcanzan al 50 por ciento necesario para operar con normalidad y a esta situaci\u00f3n cr\u00edtica se suma ahora la posibilidad cierta de corte en el fraccionamiento por falta de GLP butano para las garrafas\".\"Debido al incremento de la demanda de gas licuado butano destinado al Programa Hogar, las empresas fraccionadoras adelantaron los vol\u00famenes asignados por la Secretar\u00eda de Energ\u00eda para los \u00faltimos tres meses del a\u00f1o\", indic\u00f3 CEGLA.Cascales sostuvo que \"hay un esfuerzo muy grande de esta industria en recursos humanos para cumplir con esta mayor demanda, con adquisici\u00f3n de camiones y acoplados, y, especialmente, de envases para el fraccionado de este mayor volumen\".Este desabastecimiento de GLP butano al que se enfrentan las empresas fraccionadoras, m\u00e1s la falta de revisi\u00f3n del precio de referencia del gas envasado que conlleva a un quebranto operativo, podr\u00eda desembocar en una crisis muy importante para el sector de fraccionado de garrafas.\"Con el firme prop\u00f3sito de garantizar el abastecimiento del mercado interno del GLP butano, desde CEGLA se le solicit\u00f3 a la Autoridad de Aplicaci\u00f3n que disponga a la m\u00e1xima brevedad la asignaci\u00f3n de vol\u00famenes adicionales a los ya consignados al mercado interno, que contemple esta mayor demanda que se viene registrando durante el corriente a\u00f1o, y que ese volumen sea entregado al precio m\u00e1ximo de referencia establecido de 9.895 pesos m\u00e1s impuestos la tonelada\", precis\u00f3 la C\u00e1mara.Las industrias asociadas a CEGLA proveen a un mercado de 18 millones de consumidores y que dan empleo directa e indirectamente a m\u00e1s de 9.000 personas.\"Todas las empresas fraccionadoras deben tener asegurado el acceso al abastecimiento a precios que cumplan con las reglamentaciones vigentes\", finaliz\u00f3 Cascales."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Las compras por el D\u00eda de la Madre ser\u00e1n en comercios de cercan\u00eda",
        "vistas": "473",
        "cuerpo": "Un 42% de las compras se har\u00e1n en centros comerciales de barrio, 17% a trav\u00e9s de comercio electr\u00f3nico, un 20% en shopping online, 11% en redes sociales, 6% en outlet y 4% en supermercados, de acuerdo a la consultora Focus Market.Los shopping center, que son habitualmente el lugar elegido para esta fecha, estar\u00e1n esta vez cerrados por las restricciones del aislamiento social obligatorio y pese a que intentaron en los \u00faltimos meses lograr la reapertura bajo protocolo sanitario.\"Generalmente es una fecha muy de shopping\", dijo T\u00e9lam el director de Focus Market, Dami\u00e1n Di Pace, en cuyo informe se\u00f1al\u00f3 que \"el D\u00eda de la Madre es la segunda fecha comercial m\u00e1s importante en t\u00e9rminos de volumen de ventas minoristas luego de Navidad\".Seg\u00fan el relevamiento realizado por Focus Market sobre una base de 7560 casos en todo el pa\u00eds, este a\u00f1o la fecha encuentra nuevos patrones de consumo y modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos en la compra en las formas comerciales minoristas en este contexto de pandemia.En tanto, de acuerdo con datos relevados por la Asociaci\u00f3n Argentina de Marcas y Franquicias (AAMF), los rubros con mayor proyecci\u00f3n de la demanda para el D\u00eda de la Madre son indumentaria 21%, calzados 10%, perfumer\u00eda y cosm\u00e9tica 9%, flores y plantas 9%, electrodom\u00e9sticos 9%, telefon\u00eda celular 8%, experiencias (cena, masajes, etc) 8%, bazar y regalos 8% e inform\u00e1tica 7%, entre otros.Di Pace observ\u00f3 que \"cay\u00f3 la participaci\u00f3n del rubro inform\u00e1tica y telefon\u00eda porque el ticket promedio es elevado; eran habituales en la fecha; hay que tener en cuenta que telefon\u00eda celular sali\u00f3 del (programa) Ahora 12\".Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que \"en otros d\u00edas de la madre tuvo m\u00e1s participaci\u00f3n experiencias, d\u00eda de campo, viaje de fin de semana, que es una categor\u00eda muy golpeada\".En cuanto a la proyecci\u00f3n de gasto promedio por obsequio en el D\u00eda de la Madre es de $1600.Los medios de pagos con m\u00e1s proyecci\u00f3n de uso para el D\u00eda de la Madre son tarjeta de cr\u00e9dito 49%, efectivo 23%, tarjeta de d\u00e9bito 21%, billetera digital 5% con un crecimiento del 50 % en su uso en pandemia y transferencia bancarias 2%, seg\u00fan datos de la Billetera Digital CAME PAGOS .Por su parte, entre los planes de Financiamiento Ahora disponibles los de mayor proyecci\u00f3n de uso para las compras en el D\u00eda de la Madre son los siguientes: 30% de los consumidores optar\u00e1 por los Planes Ahora 3 y 18% el Ahora 6, para gastos menores a $5000; y 26% Ahora 12 y otro 7% el Ahora 18, para gastos superiores a $ 5000 y $ 10.000.Adem\u00e1s, desde el 1 de octubre y hasta el 31 de diciembre entr\u00f3 en vigencia la incorporaci\u00f3n de nuevos rubros y un plazo de tres meses de gracia para abonar las compras realizadas en los planes de Ahora 12 y 18 cuotas.Di Pace observ\u00f3 que los comercios \"vienen con n\u00fameros muy malos y para muchos esta fecha es la \u00faltima oportunidad; los rubros que est\u00e1n con fuerte deterioro tendr\u00e1n en el D\u00eda de la Madre la oportunidad de liquidar el stock\".Las cantidades vendidas por los comercios minoristas pyme cayeron 10,1% en septiembre frente a igual mes de 2019 y en lo que va del a\u00f1o acumulan un descenso anual de 27,9% que se explica por las fuertes bajas registradas a partir del inicio de la cuarentena en marzo.La C\u00e1mara Argentina de la Mediana Empresa (CAME) relev\u00f3 que en septiembre, en los rubros m\u00e1s significativos para esta fecha, las ventas de indumentaria cayeron 16,9%, perfumer\u00eda y cosmetica cay\u00f3 19,3%, calzado 18,6% y bazar y regalos 16,9%.En este contexto, los comercios comienzan a ofrecer promociones combinadas para atraer a los compradores: \"aparece el env\u00edo gratis como un plus, se implementa el descuento m\u00e1s un regalo adicional y agregado el env\u00edo gratis\".\"Se mantienen los niveles de descuento pero tienen valor agregado para competir a\u00fan m\u00e1s y porque necesitan liberar stock\", concluy\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Fern\u00e1ndez: el acuerdo con el FMI ayudar\u00e1 a \"ordenar el mercado de divisas\"",
        "vistas": "435",
        "cuerpo": "\"El mercado de las divisas est\u00e1 muy desordenado y debemos ordenarlo. De hecho hay cuatro valores distintos\", dijo Fern\u00e1ndez en una entrevista con el portal El Cohete a la Luna, en la que se\u00f1al\u00f3 que \"el problema central es que como hay varios valores del d\u00f3lar, la gente termina confundida y los medios inducen a pensar m\u00e1s en el d\u00f3lar blue\".El Presidente destac\u00f3 que entre la elecci\u00f3n primaria de agosto y el 27 de octubre en que gan\u00f3 la elecci\u00f3n \"se fugaron 23.000 millones de d\u00f3lares que dejaron salir tratando de sostener un d\u00f3lar que no pasara de los 60 pesos\".\"Cuando nosotros llegamos en diciembre nos encontramos un Banco Central l\u00e1nguido, sin reservas, vac\u00edo, con pocos d\u00f3lares de libre disponibilidad. Y nosotros queremos privilegiar el uso de esos d\u00f3lares en la compra de insumos para la importaci\u00f3n, fundamentalmente\", explic\u00f3.Adem\u00e1s, dijo que \"hay una demanda sostenida de argentinos que quieren ahorrar en d\u00f3lares\" lo que motiv\u00f3 la implementaci\u00f3n para el atesoramiento de divisas el impuesto pa\u00eds y un 35% de anticipo del impuesto a las ganancias.\"El contado con liqui es un mercado muy peque\u00f1o, que no mueve m\u00e1s que 20 millones de d\u00f3lares\", afirm\u00f3 pero tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que \"el d\u00f3lar blue que es un mercado ilegal, carece de d\u00f3lares, porque no hay turismo. Como hay menos d\u00f3lares, tiende a subir, es un juego de oferta y demanda. Tampoco es un mercado muy grande\".El Presidente tambi\u00e9n expres\u00f3 que con el ministro de Econom\u00eda, Mart\u00edn Guzm\u00e1n, trabaja \"para ordenar el mercado burs\u00e1til\" y para eso consider\u00f3 \"fundamental ordenarnos en un programa con el Fondo Monetario, que el martes mand\u00f3 por primera vez a su grupo t\u00e9cnico\".En referencia a en qu\u00e9 contribuir\u00eda el FMI a ese ordenamiento, Fern\u00e1ndez se\u00f1al\u00f3 la necesidad de \"saber que el Fondo entienda las necesidades internas\" de la Argentina, lo que no implica aporte de fondos sino \"de destinar recursos a los sectores m\u00e1s necesitados, jubilados, personas en situaci\u00f3n de indigencia o pobreza\".Sobre c\u00f3mo incidir\u00eda eso en la cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar, el mandatario explic\u00f3 que se lograr\u00e1 \"por su repercusi\u00f3n en la cuesti\u00f3n fiscal. En el contexto de los programas fiscales con el Fondo se podr\u00e1 ordenar el problema de la divisa\".Al plantear las razones por las cuales el acuerdo con los bonistas privados no aportaron la tranquilidad al mercado cambiario esperada, dijo que a pesar de \"un acuerdo con los acreedores, Wall Street sigue operando. Y el aumento del riesgo pa\u00eds obedece a que parte de los acreedores que recibieron los nuevos bonos los est\u00e1n vendiendo y los bonos argentinos son un gran negocio\".\"Muchos de ellos (los bonistas) no han quedado contentos con el acuerdo, que fue muy exigente de nuestra parte\", asegur\u00f3 Fern\u00e1ndez por lo que no s\u00f3lo se puede analizar que quieren salir r\u00e1pido del negocio \"o complicarle la vida al gobierno\".En ese sentido, tambi\u00e9n destac\u00f3 que \"hay una fuerte presi\u00f3n para que acreedores externos que tienen d\u00f3lares en la Argentina puedan sacarlos\", por lo que al impedir el Gobierno que se vayan esos d\u00f3lares \"sin duda all\u00ed existe un juego de poder\".Al referirse al tema inflacionario, el mandatario destac\u00f3 que hay \"Precios Cuidados en los grandes centros de compras, los supermercados y los hipermercados. All\u00ed est\u00e1n funcionando. Pero hay mucha tensi\u00f3n porque los precios se han mantenido durante meses y muchos de los insumos con los que se producen esos alimentos han aumentado\".Los productores, asegur\u00f3, \"no quieren incumplir los Precios Cuidados, pero est\u00e1n viviendo un momento de tensi\u00f3n\" ya que en un supermercado los Precios Cuidados est\u00e1n pero \"en un almac\u00e9n de cercan\u00eda, all\u00ed efectivamente, los precios se empiezan a disparar\".\"La causa puede estar dada por especulaciones. Tenemos la econom\u00eda virtualmente contenida desde el comienzo de la pandemia y la contenci\u00f3n b\u00e1sicamente es el cuidado de los precios en alimentos, tarifas y alquileres, adem\u00e1s de evitar desalojos\", analiz\u00f3.Ene se contexto, rese\u00f1\u00f3: \"La pandemia ha desordenado la econom\u00eda, en todo el mundo. Nosotros tambi\u00e9n lo padecemos y sobre fin del a\u00f1o vamos a tener el panorama m\u00e1s claro para enfrentarlo en 2021\".\"De aqu\u00ed a fin de a\u00f1o tenemos que contener, porque la pandemia no termin\u00f3, est\u00e1 en su peor expresi\u00f3n en este momento. La vivimos un poco m\u00e1s aliviada en el AMBA. Pero en el interior se ha desplegado con una ferocidad enorme\"."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Una mujer conducir\u00e1 la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio",
        "vistas": "96",
        "cuerpo": "El presidente del Consejo General de la OMC, David Walker, a cargo del proceso de selecci\u00f3n que finalizar\u00e1 en noviembre pr\u00f3ximo, fue el encargado de informar que las dos candidatas obtuvieron el apoyo m\u00e1s amplio y profundo de los miembros para asumir la Direcci\u00f3n General de la organizaci\u00f3n del sistema multilateral internacional, con sede en Ginebra.La economista Okonjo-Iweala fue ministra de Finanzas de su pa\u00eds y previamente directora gerente del Banco Mundial. Yoo Myung-hee es la ministra de Comercio de Corea del Sur, y ocup\u00f3 puestos gubernamentales durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os.\"Nuestro objetivo sigue siendo fomentar y facilitar la creaci\u00f3n de consenso entre los miembros y ayudar a pasar de esta lista final de dos candidatos a una decisi\u00f3n sobre el nombramiento\", se\u00f1al\u00f3 Walker.Agreg\u00f3 que la ronda final del proceso de consulta \"deber\u00eda llevarnos al punto en el que podamos hacer una recomendaci\u00f3n al Consejo General sobre esa decisi\u00f3n \".Walker rese\u00f1\u00f3 que la tercera fase de consultas comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes 19 y durar\u00e1 hasta el 27 de octubre, lo que dar\u00e1 a los miembros tiempo suficiente para preparar sus posiciones, mientras otro factor para aguardar por la decisi\u00f3n es el ajetreado calendario de reuniones de esta semana.La participaci\u00f3n de la mujer en la conducci\u00f3n de los Estados y de los organismos multilaterales es cada vez m\u00e1s creciente, con el caso emblem\u00e1tico de Angela Merkel como canciller de Alemania desde 2005.En la actualidad, en Finlandia Sanna Marin es la primera ministra; en Dinamarca, Mette Frederiksen, es su par; lo mismo ocurre en Noruega con Erna Solberg; en Nueva Zelanda con Jacinda Ardem; y en Serbia con Ana Brnabic.Katrin Jakobsdottir es primera ministra de Islandia; en Estonia Kersti Kaljulaid es la presidenta; en Eslovaquia, Zuzana Caputova, tambi\u00e9n es la jefa de Estado; Tsai Ing-wen preside Taiw\u00e1n; Marie Louise Coleiro Preca es presidenta de Malta; Sahle Work Zewde encabeza el Ejecutivo de Etiop\u00eda; Salom\u00e9 Zurabichuili es presidenta de Georgia; Hilda Heine de Islas Marshall; y Evelyn Wever Croes es primera ministra de Aruba.Kilinda Grabar Kitarovic preside Croacia; Bidhya Devi Bhandari es presidenta de Nepal; Mia Mottley, primera ministra Barbados; Saara Kuugongelwa Amadhila ocupa igual puesto en Namibia; y Viorica Dancila es tambi\u00e9n primera ministra de Rumania, entre otras mandatarias.En los organismos multilaterales, Anne Krueger fue subdirectora gerente del Fondo Monetario Internacional en los a\u00f1os '90, mientras la rumana Kristalina Georgieva es la actual directora gerente, al suceder en agosto a la francesa Christine Lagarde.Desde septiembre Lagarde se desempe\u00f1a como presidenta del Banco Central Europeo, en tanto que Ursula von der Leyen, de Alemania, preside la Comisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea.Se destacan tambi\u00e9n la chilena Michelle Bachelet, como alta comisionada para los Derechos Humanos de las Naciones Unidas, y la mexicana Alicia B\u00e1rcenas, como directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal).En la OMC, el proceso de consulta fue establecido por el Consejo General en una decisi\u00f3n de 2002 y de acuerdo con estas pautas la consideraci\u00f3n clave para determinar qu\u00e9 candidato est\u00e1 mejor preparado para lograr el consenso es la \"amplitud de apoyo\" que cada postulante recibe de los miembros.De no mediar inconvenientes, la elecci\u00f3n de la experta nigeriana o de la economista coreana, como directora general de la OMC, se producir\u00e1 el pr\u00f3ximo 6 de noviembre."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Nobel de Econom\u00eda a dos estadounidenses por mejoras en la teor\u00eda de las subastas",
        "vistas": "99",
        "cuerpo": "El galard\u00f3n se les otorg\u00f3 por \"mejorar la teor\u00eda de las subastas e inventar nuevos formatos de subasta\", dijo el jurado de la Academia Sueca de Ciencias.Milgrom y Wilson, de 72 y 83 a\u00f1os respectivamente y que estaban entre los favoritos para el premio de este a\u00f1o, crearon un concepto que se utiliza para la venta de licencias de frecuencias de telecomunicaciones en Estados Unidos.Los dos economistas, ambos profesores de Stanford, tambi\u00e9n trabajaron en los mecanismos de asignaci\u00f3n de las franjas horarias de aterrizaje en los aeropuertos, consign\u00f3 al agencia Afp.\"Las subastas est\u00e1n en todas partes y afectan nuestra vida diaria\", dijo el jurado.En 2019, el premio se concedi\u00f3 a un tr\u00edo de investigadores especializados en la lucha contra la pobreza, los estadounidenses Abhijit Banerjee y Michael Kremer y la franco-estadounidense Esther Duflo, la segunda mujer distinguida en la disciplina y la ganadora m\u00e1s joven en la historia del premio.El premio de econom\u00eda cierra una temporada Nobel marcada el viernes por el premio de la paz otorgado al Programa Mundial de Alimentos, la agencia de la ONU que lucha contra el hambre.Los laureados recibir\u00e1n su premio este a\u00f1o en su pa\u00eds de residencia debido al coronavirus."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Alemania supera los 10.000 euros por segundo en su deuda y gestiona m\u00e1s cr\u00e9dito",
        "vistas": "128",
        "cuerpo": "Los datos surgen del Contador de la Deuda de la asociaci\u00f3n, que en la v\u00edspera midi\u00f3 10.424 euros, una cifra r\u00e9cord tras 25 a\u00f1os de mediciones, en el marco de una deuda conjunta que el Gobierno y los Estados federados buscan incrementar en 218.000 millones y 112.000 millones respectivamente, inform\u00f3 la agencia de noticias DPA.\"Es comprensible que el Gobierno alem\u00e1n y los estatales hayan elegido la opci\u00f3n de emergencia y endeudarse durante la crisis\", por el impacto de la pandemia de Covid-19, dijo el presidente de la Asociaci\u00f3n, Reiner Holznagel.Advirti\u00f3, sin embargo, que los niveles r\u00e9cord de deuda \"est\u00e1n sobrepasando excesivamente la marca y creando enormes bolsas de financiaci\u00f3n a trav\u00e9s del endeudamiento de cara a los pr\u00f3ximos a\u00f1os\".Tras calificar a la toma de pr\u00e9stamos como un recurso del que \"se abusa en exceso\", Holznagel argument\u00f3 que esa deuda \"financia acciones pol\u00edticas generales que no est\u00e1n relacionadas directamente con la pandemia de coronavirus\".Asimismo, critic\u00f3 que desde el Ministerio de Finanzas no se piense en absoluto en el pago de las nuevas deudas.\"Esta no es una pol\u00edtica sostenible, porque las pr\u00f3ximas generaciones tendr\u00e1n que soportar las consecuencias de esta crisis\", alert\u00f3, y sostuvo por \u00faltimo que a mediano plazo \"Alemania no s\u00f3lo debe volver al equilibrio, sino tambi\u00e9n reducir su deuda\"."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "La producci\u00f3n de petr\u00f3leo en Vaca Muerta subi\u00f3 33% en los \u00faltimos doce meses",
        "vistas": "333",
        "cuerpo": "As\u00ed se desprende de un informe del Instituto Argentino de Energ\u00eda (IAE), en el que se se\u00f1al\u00f3 que, tanto en petr\u00f3leo como en gas, hubo una importante reducci\u00f3n en los niveles mensuales de producci\u00f3n entre abril y mayo de 2020.Sin embargo, destac\u00f3 que comenzaron a recuperarse en junio y actualmente se encuentran estancadas en los niveles de los \u00faltimos dos meses.Al analizar el mercado de crudo, se se\u00f1al\u00f3 que dada la coyuntura a partir del aislamiento social, en agosto la formaci\u00f3n de Vaca Muerta present\u00f3 un aumento del 16,6% interanual, y a la vez un incremento de 32,9% en los \u00faltimos doce meses respecto a igual periodo anterior.No obstante, en los \u00faltimos tres meses, la producci\u00f3n no convencional se present\u00f3 estancada con un aumento de s\u00f3lo 0.2% y 0.5% intermensual en julio y agosto respectivamente.El principal productor de petr\u00f3leo en Vaca Muerta es YPF, que representa el 64% de la producci\u00f3n de la formaci\u00f3n y aument\u00f3 su producci\u00f3n acumulada un 20.6% en los \u00faltimos doce meses.\"Los efectos limitantes del aislamiento sumado a una demanda notablemente reducida y precios bajos, aunque recuperados en agosto, han derivado en una reducci\u00f3n importante en los niveles de producci\u00f3n de las principales empresas en abril y mayo de 2020 que se recuper\u00f3 parcialmente a partir de junio\", destac\u00f3 el trabajo.Desde entonces \"la producci\u00f3n de petr\u00f3leo en Vaca Muerta se encuentra virtualmente estancada\", mientras que la producci\u00f3n de gas natural en Vaca Muerta se redujo 9.7% interanual y creci\u00f3 6.3% durante los \u00faltimos doce meses.La formaci\u00f3n representa el 24.8% del total del gas producido en el pa\u00eds en 2020, y en este caso hay tres operadores de importancia: Tecpetrol que se constituye como el principal operador, YPF y Total.En la formaci\u00f3n Vaca Muerta Tecpetrol redujo su producci\u00f3n anual 16.8% mientras que YPF aument\u00f3 3.6% y Total 11.4% los \u00faltimos doce meses.En este caso, los efectos limitantes del aislamiento sumado a la estacionalidad caracter\u00edstica de la demanda han derivado en un estancamiento inter mensual en los niveles de producci\u00f3n en agosto respecto de julio de 2020.En este sentido, Tecpetrol e YPF redujeron 4.6% y 2% intermensual la producci\u00f3n de agosto respecto a julio. A su vez, el nivel de producci\u00f3n de agosto es 10.5% y 38.6% interanual menor respecto a igual mes del a\u00f1o anterior.Por otra parte, Total Austral aument\u00f3 su producci\u00f3n 8.5% intermensual, 3.5% interanual y 11.4% anualmente."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "En Chubut se va menos al s\u00faper pero se compra m\u00e1s",
        "vistas": "1.110",
        "cuerpo": "La pandemia ha generado un cambio en las formas de consumo. Menos circulaci\u00f3n de la gente, y tambi\u00e9n una proliferaci\u00f3n de ventas on-line. Los \u00faltimos datos disponibles para supermercados al mes de julio para Chubut, muestran que el nivel real, descontada la inflaci\u00f3n, se ha mantenido.Un an\u00e1lisis de la consultora Ventosur, permite observar que las ventas en supermercados de julio muestran que los consumidores est\u00e1n yendo menos veces, pero realizan compras m\u00e1s grandes. Se observa que el nivel de ventas, inflaci\u00f3n descontada, se mantiene relativamente inalterado.\u201cLa cantidad de transacciones realizadas en este tipo de establecimiento muestra una ca\u00edda del 30%, lo cual est\u00e1 en l\u00ednea con la informaci\u00f3n de movilidad en el sector comercial en general. \u00bfC\u00f3mo es posible esto? Por un incremento del valor del ticket promedio en 46% respecto al a\u00f1o pasado\u201d, expresan desde la consultora.Otro dato saliente, surge del nivel de movimiento y circulaci\u00f3n, en medio de los meses m\u00e1s intensos de la pandemia en el interior del pa\u00eds. \u201cLos datos de movilidad que publica google muestran que en la provincia la concurrencia a locales comerciales se encuentra a\u00fan un 43% por debajo del nivel que registraba antes de la pandemia\u201d.De acuerdo a la Encuesta de Supermercados que publica el Indec, las ventas a precios corrientes para julio de 2020 sumaron un total de 81.240,0 millones de pesos en todo el pa\u00eds, lo que representa un incremento de 47,5% respecto al mismo mes del a\u00f1o anterior. Las ventas a precios constantes de diciembre de 2016, durante julio de 2020, sumaron un total de 23.819,8 millones de pesos.\u201cLas ventas de los supermercados que se efect\u00faan en el sal\u00f3n de ventas son aquellas compras realizadas por parte de los consumidores en forma presencial en el sal\u00f3n comercial. Por otro lado, las compras que se realizan por canales online son aquellas ventas concretadas a trav\u00e9s de internet y telef\u00f3nicamente.En julio de 2020, las ventas totales a precios corrientes en el sal\u00f3n de ventas ascendieron a 76.278.741 miles de pesos, lo que representa un 93,9% de las ventas totales y muestra un aumento del 40,8% respecto a julio de 2019. Por su parte las ventas totales a precios corrientes por el canal online sumaron 4.961.308 miles de pesos, lo que representa un 6,1% de las ventas totales y una variaci\u00f3n positiva de 437,4% respecto al mismo mes del a\u00f1o anterior\u201d.Las ventas a precios corrientes de julio de 2020 totalizaron 81.240.049 miles de pesos. De ese total, 68.504.399 miles de pesos (84,3%) corresponden a los supermercados que tienen una suma total de la superficie del sal\u00f3n de ventas de todas sus bocas de expendio mayor a 100.000 m2; y 12.735.650 miles de pesos (15,7%) corresponden a los supermercados.Las ventas totales en pesos a precios corrientes por metro cuadrado en julio de 2020 en los supermercados con una superficie total mayor a 100.000 m2 totalizaron 26.223 pesos y en aquellos con superficie menor o igual a 100.000 m2, 20.351 pesos. La variaci\u00f3n porcentual respecto al mismo mes del a\u00f1o anterior es 48,9% en el caso de los supermercados con una superficie total mayor a 100.000 m2 y de 41,0% en lo que respecta a los supermercados con una superficie total menor o igual a 100.000 m2.En el caso de Chubut, las ventas en julio tuvieron un nivel de precios corrientes que super\u00f3 los 2.584 millones de pesos, de acuerdo al registro del organismo de estad\u00edsticas. Esto implica una variaci\u00f3n interanual contra el mismo per\u00edodo de 2019 del 41,2%.En qu\u00e9 se gastaAhora bien, c\u00f3mo se distribuye el gasto en el particular contexto de la contingencia sanitaria del coronavirus. De los 2.584 millones, 827 millones corresponde a ventas por productos de almac\u00e9n. El otro de los rubros que sigue con importante nivel de ventas, y tambi\u00e9n vinculado a la higiene personal, son los bienes de limpieza y perfumer\u00eda (378 millones).Despu\u00e9s bebidas aparece con ventas por 255 millones. Y l\u00e1cteos con 236 millones de pesos. M\u00e1s atr\u00e1s figura \u201cOtros\u201d (212 millones), Verduler\u00eda y Fruter\u00eda (135 millones) Electr\u00f3nicos y art\u00edculos para el hogar (112 millones), Panader\u00eda (49 millones) y mucho m\u00e1s atr\u00e1s los alimentos preparados o y rotiser\u00eda (9 millones)."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Cooperativas de Chubut piden los ATP de Naci\u00f3n",
        "vistas": "406",
        "cuerpo": "El presidente de la Federaci\u00f3n de Cooperativas de Chubut (FechCoop), Fabricio Petrakosky, hizo p\u00fablico el reclamo de las entidades de la provincia para ser incluidas dentro del programa de Asistencia de Emergencia al Trabajo y la Producci\u00f3n (ATP), ante los graves problemas econ\u00f3micos y financieros causados por la pandemia.ComplicadosPetrakosky marc\u00f3 que por un lado se ha extendido por m\u00e1s tiempo la resoluci\u00f3n para no dar corte a los usuarios que no paguen la factura, pero por el contrario no ha habido una asistencia de Naci\u00f3n como si ocurre con otras pymes. \u201cHemos tenido que trabajar mucho puertas adentro con las finanzas. Impact\u00f3 de forma negativa, ven\u00edamos complicados antes de la pandemia, y ahora se complic\u00f3 m\u00e1s a\u00fan. Ha bajado notoriamente la recaudaci\u00f3n y las cooperativas el\u00e9ctricas del pa\u00eds tenemos que cargar con la responsabilidad del DNU que hab\u00eda iniciado la decisi\u00f3n de no corte por tres meses y ahora avanz\u00f3 a siete meses. Es una decisi\u00f3n de Naci\u00f3n y las cooperativas lo estamos respetando\u201d.Agreg\u00f3 al respecto que \u201clo que si las cooperativas estamos esperando es una se\u00f1al de ayuda por parte del Gobierno Nacional, que no ha habido en absoluto. Los privados tienen una ayuda con los ATP para salarios y las cooperativas el\u00e9ctricas nada. Estamos esperando de Naci\u00f3n ese gesto y esto empuja a estas decisiones de actualizar el 7%. Si no tenemos ayuda, es dif\u00edcil subsistir\u201d.En esa direcci\u00f3n, afirm\u00f3 molesto: \u201cPara respaldarse en ayudar a la poblaci\u00f3n somos tenidos en cuenta, pero no para otras cosas como los beneficios. Ser\u00eda muy acertado que Naci\u00f3n tome esa decisi\u00f3n de ayudar a las cooperativas el\u00e9ctricas de ayudarlas con ATP\u201d.Respecto a por qu\u00e9 no han sido incorporadas las prestatarias como beneficiarios del programa nacional, explic\u00f3: \u201cEn principio mencionaron que los niveles de facturaci\u00f3n siguen siendo los mismos. Son los mismos porque seguimos prestando los servicios a toda la poblaci\u00f3n, porque con esta decisi\u00f3n de no corte est\u00e1 claro que es as\u00ed. Pasa por una decisi\u00f3n de la pol\u00edtica en el orden nacional de ayudar a las cooperativas con los ATP\u201d.Reiteri\u00f3: \u201cEs algo que venimos pidiendo. Formo parte de la mesa nacional de cooperativas el\u00e9ctricas y lo venimos pidiendo constantemente, pero no tuvimos resultado hasta el momento\u201d."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Para el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o las empresas de Patagonia prev\u00e9n recortar la n\u00f3mina de personal",
        "vistas": "359",
        "cuerpo": "Desde la consultora Manpower difundieron su tradicional encuesta de empleo para el cuatro trimestre del 2020, que abarca octubre, noviembre y diciembre. La Expectativa Neta de Empleo (ENE) para el cuarto trimestre de 2020 es de -3%, demostrando as\u00ed un aumento de 5 puntos porcentuales en comparaci\u00f3n con el trimestre anterior y una disminuci\u00f3n de 5 puntos porcentuales en la comparaci\u00f3n interanual.La \u00fanica regi\u00f3n que no muestra una intenci\u00f3n de contrataci\u00f3n negativa es el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA), reportando expectativas nulas. Cuyo reporta la expectativa m\u00e1s d\u00e9bil con una ENE de -9%.En tanto que el sector de la Construcci\u00f3n informa las expectativas m\u00e1s fuertes de los sectores encuestados, con una ENE de +13%. Por el contrario, Miner\u00eda & Extracci\u00f3n reporta las intenciones m\u00e1s d\u00e9biles de la muestra, informando una ENE de -22%.El trabajo de campo fue realizado entre el 15 y 28 de julio, en plena etapa de Aislamiento Social, Preventivo y Obligatorio por el coronavirus.En cinco de las seis regiones del pa\u00eds encuestadas, los empleadores proyectan disminuir sus n\u00f3minas de personal durante el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o. Las intenciones m\u00e1s d\u00e9biles son reportadas por la regi\u00f3n de Cuyo, con una ENE de -9% y, en segundo lugar, por la Patagonia, con -5%. El Noroeste Argentino (NOA) reporta una ENE de -4%, el Noreste Argentino (NEA), de -3% y la regi\u00f3n Pampeana informa una ENE de -1%. Por su parte, el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA) proyecta intenciones de contrataci\u00f3n nulas.En comparaci\u00f3n con los resultados del trimestre anterior, las expectativas de contrataci\u00f3n aumentan en cinco de las seis regiones. El NOA reporta un incremento de 15 puntos porcentuales, seguido del AMBA, con 9 puntos y el NEA, con 7 puntos. La regi\u00f3n Pampeana informa una mejora de 2 puntos, mientras que la Patagonia reporta intenciones de contrataci\u00f3n nulas. De lo contrario, la regi\u00f3n de Cuyo informa un declive de 8 puntos porcentuales.Por otro lado, en cuanto a la comparaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior, todas las regiones reportan disminuciones en sus intenciones de contrataci\u00f3n de personal. El mayor declive es reportado por la regi\u00f3n de Cuyo, con 15 puntos porcentuales, seguido de la Patagonia, con 12. Luego se ubica la regi\u00f3n del NOA, la cual se debilita en 4 puntos, el AMBA, en 3 y, por \u00faltimo, el NEA y la regi\u00f3n Pampeana, ambas reportando disminuciones de 2 puntos porcentuales.Para la Patagonia, los empleadores anticipan que el mercado laboral seguir\u00e1 complicado durante los pr\u00f3ximos tres meses. La ENE de -5% coincide con la expectativa m\u00e1s d\u00e9bil desde que comenz\u00f3 la encuesta hace 14 a\u00f1os y que fue informada para el trimestre anterior. En la comparaci\u00f3n interanual, las perspectivas de contrataci\u00f3n laboral caen 12 puntos porcentuales.Los datos fueron obtenidos tras encuestar a m\u00e1s de 500 empleadores argentinos, los cuales reportaron una Expectativa Neta de Empleo (ENE) de -3%. Este valor representa un aumento de 5 puntos porcentuales con respecto al periodo anterior y un declive de 5 puntos porcentuales en comparaci\u00f3n con el mismo trimestre del a\u00f1o anterior.Cabe aclarar que el valor de la ENE es el resultado del porcentaje de empleadores que espera aumentar sus plantillas menos el porcentaje que espera una disminuci\u00f3n durante el pr\u00f3ximo trimestre.Sobre el total de empleadores argentinos encuestados, el 76% no espera realizar cambios en sus dotaciones de personal, el 11% planea disminuirlas, el 8% aumentarlas y el 5% restante no sabe si realizar\u00e1 cambios durante el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o.A su vez, el 39% de los empleadores espera que sus empresas vuelvan a los niveles de contrataci\u00f3n anteriores al COVID-19 dentro de los pr\u00f3ximos 12 meses.Comparaciones por sectorEn cinco de los nueve sectores industriales relevados, los empleadores esperan disminuir sus n\u00f3minas durante el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o. El sector que refleja el resultado m\u00e1s d\u00e9bil es el de Miner\u00eda & Extracci\u00f3n, con una ENE de -22%, seguido por Transportes & Servicios P\u00fablicos, con -13%, Manufacturas, con -4% y Finanzas, Seguros & Bienes Ra\u00edces junto con Servicios, ambos reportando una ENE de -3%. Administraci\u00f3n P\u00fablica & Educaci\u00f3n informa intenciones nulas de contrataci\u00f3n. Por el contrario, los sectores que reportan expectativas positivas son la Construcci\u00f3n, con una ENE de +13%, Agricultura & Pesca, con +4% y el Comercio Mayorista & Minorista, con +2%.En comparaci\u00f3n con los resultados del periodo relevado anteriormente, las perspectivas de contrataci\u00f3n aumentan en siete de los nueve sectores industriales. El sector de Finanzas, Seguros & Bienes Ra\u00edces encabeza esta tendencia, con un aumento de 14 puntos porcentuales, seguido de la Construcci\u00f3n, con 11 puntos y la Agricultura & Pesca, con una mejora de 10 puntos. Luego se ubica el sector de Servicios, con una mejora de 7 puntos porcentuales, Comercio Mayorista & Minorista con un aumento de 6 puntos y Manufacturas, con un incremento de 5 puntos porcentuales.En la comparaci\u00f3n interanual, las intenciones de contrataci\u00f3n de los empleadores se debilitan en siete de los nueve sectores. La Construcci\u00f3n reporta un aumento de 20 puntos porcentuales, el mayor incremento en relaci\u00f3n a los resultados del mismo periodo del a\u00f1o anterior. De lo contrario, la mayor disminuci\u00f3n es reportada por el sector de Transportes & Servicios P\u00fablicos, de 21 puntos.A su vez, Miner\u00eda & Extracci\u00f3n informa un declive de 19 puntos porcentuales, seguido de Finanzas, Seguros & Bienes Ra\u00edces, con una merma de 15 puntos. En menor medida, el sector de Servicios reporta una disminuci\u00f3n de 4 puntos porcentuales, Comercio Mayorista & Minorista de 3 puntos y Agricultura & Pesca, de 1 punto porcentual. Manufacturas reporta expectativas de contrataci\u00f3n nulas.#"
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Cu\u00e1nto cuestan los equipos adquiridos para el narcotest y el valor en d\u00f3lares de cada prueba",
        "vistas": "644",
        "cuerpo": "Recientemente desde la Agencia de Seguridad Vial de la provincia comenzaron a realizarse los controles de narcotest, que permitan evaluar otro tipo de sustancias m\u00e1s all\u00e1 del habitual test de alcoholemia. Las sustancias que dan positivo son marihuana, coca\u00edna, anfetaminas y algunos otros f\u00e1rmacos.La provincia, a trav\u00e9s del Ministerio de Seguridad adquiri\u00f3 dos de estos equipos valuados en medio mill\u00f3n de pesos cada uno. Un valor algo inferior a lo que puede costar por ejemplo un alcohol\u00edmetro. Tambi\u00e9n fueron incorporadas para comenzar a funcionar 1.000 pruebas de testeo.Sin embargo, otro de los costos importantes que tiene incorporado el narcotest, m\u00e1s all\u00e1 del equipamiento, es cada una de las pruebas que se realizan a los conductores que transitan las rutas: cada una tiene un valor de entre 15 y 18 d\u00f3lares, al ser insumos importados.El subsecretario de la Agencia de Seguridad Vial, Leonardo Das Neves, explic\u00f3 sobre la adquisici\u00f3n que \u201cve\u00edamos los controles de alcoholemia que daba cero y el conductor ten\u00eda otras sustancias por su estado y no ten\u00edamos nada para sacarlo de circulaci\u00f3n, sabiendo que era un peligro para la sociedad. Hoy gracias al esfuerzo que hizo el Ministerio de Seguridad podemos contar con estos equipos. Es pol\u00edtica p\u00fablica en beneficio de la comunidad\u201d.Por el momento han sido comprado dos equipos a trav\u00e9s del \u00e1rea de administraci\u00f3n del Ministerio. Y de ac\u00e1 a fin de a\u00f1o podr\u00edan comprarse otros dos, para abastecer a las diferentes bases operativas y poder efectuar controles simult\u00e1neos en las rutas m\u00e1s transitadas de la provincia."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "El 54,1% de las f\u00e1bricas oper\u00f3 con normalidad durante agosto",
        "vistas": "445",
        "cuerpo": "La encuesta fue realizada con el objetivo de reflejar el desempe\u00f1o del sector manufacturero en el marco de las medidas de aislamiento dispuesta por la pandemia de coronavirus.A pesar de esta mayor proporci\u00f3n de establecimientos trabajando respecto al mes previo, en agosto la producci\u00f3n fabril se redujo 0,9% respecto a julio.El Indec -al dar a conocer los resultados de la \u201cEncuesta cualitativa de la industria manufacturera durante la emergencia sanitaria\u201d- dio cuenta tambi\u00e9n de que el 45,9% de las empresas manufactureras declar\u00f3 que no pudo operar con normalidad en agosto.Del total de firmas que no pudo operar con normalidad, el 43,3% dijo que lo hizo de manera parcial; mientras que el 2,6% restante afirm\u00f3 que tuvo actividad nula.Los locales manufactureros que estuvieron sin actividad productiva en agosto se concentraron en \u201cTextiles, prendas de vestir, cuero y calzado\u201d \u2013con 13,1% de los locales sin actividad productiva\u2013 y en \u201cOtros equipos, aparatos e instrumentos\u201d \u2013con 4,1% de los locales sin actividad productiva\u2013.En este \u00faltimo caso, se registr\u00f3 el cierre temporal de plantas productivas como consecuencia de la emergencia sanitaria, situaci\u00f3n que afect\u00f3 particularmente a los fabricantes de celulares y televisores, inform\u00f3 el organismo.Entre aquellos locales que operaron parcialmente o no tuvieron actividad productiva, 51,5% declar\u00f3 que la principal causa fue que no pudo contar con el personal necesario por el aislamiento, y 25,3% de los locales manufactureros indic\u00f3 que la principal causa fue que no tuvo pedidos.Tambi\u00e9n durante agosto se observ\u00f3 un incremento de la proporci\u00f3n de locales manufactureros que declar\u00f3 que la principal causa fue la falta de personal como consecuencia del aislamiento.En los rubros de \u201cAlimentos, bebidas y tabaco\u201d, \u201cMadera, papel, edici\u00f3n e impresi\u00f3n\u201d y \u201cRefinaci\u00f3n del petr\u00f3leo, qu\u00edmicos, productos de caucho y pl\u00e1stico\u201d, el 74%, 66% y 62% de los locales, respectivamente, operaron con normalidad y fueron los que manifestaron menos problemas para trabajar.Entre los locales que operaron normal o parcialmente en agosto, los principales problemas fueron los de orden financiero y la disminuci\u00f3n de la demanda interna derivada del aislamiento.En el sector de \u201cTextiles, prendas de vestir, cuero y calzado\u201d, el 70% de los locales que operaron normal o parcialmente en agosto indic\u00f3 la disminuci\u00f3n de la demanda interna derivada del aislamiento como de importancia media-alta, y el 69% de los locales declar\u00f3 los problemas financieros tambi\u00e9n como de importancia media-alta.En cuanto a la disminuci\u00f3n de la demanda externa, un 29% de los locales manufactureros que operaron normal o parcialmente indic\u00f3 este problema como de importancia media-alta.El sector de \u201cAutomotores y otros equipos de transporte\u201d registr\u00f3 la mayor proporci\u00f3n de locales afectados por la menor demanda externa, ya que 43% indic\u00f3 este problema como de importancia media-alta.Dentro de los problemas financieros, m\u00e1s de la mitad de los locales manufactureros que operaron normal o parcialmente en agosto indic\u00f3 la extensi\u00f3n de los plazos de pago de los clientes como de importancia media-alta.A mediados de esta semana, el ministro de Desarrollo Productivo, Mat\u00edas Kulfas, afirm\u00f3 que en la actualidad se verifica una \"recuperaci\u00f3n en el sector industrial\" y que se est\u00e1n dando inversiones en el pa\u00eds tanto de empresas nacionales como internacionales.\"Estamos viendo una recuperaci\u00f3n en el sector industrial, tenemos un indicador anticipado que es la demanda de energ\u00eda del sector, la variaci\u00f3n en septiembre interanual fue positiva\", dijo Kulfas."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Avanza la entrega de 11 mil viviendas pendientes del plan Procrear",
        "vistas": "596",
        "cuerpo": "En un acto que se desarroll\u00f3 en el partido bonaerense de Ezeiza, el presidente Alberto Fern\u00e1ndez dijo que \"el Procrear entreg\u00f3 m\u00e1s de 70 mil cr\u00e9ditos para mejorar 100 mil casas de gente que necesitaba construir o arreglar sus casas\" y anticip\u00f3 que se instrumentar\u00e1 \"en breve el programa para seguir construyendo m\u00e1s casas para los argentinos que la necesitan, ese es el compromiso que tenemos\".En di\u00e1logo con T\u00e9lam, el subsecretario de Pol\u00edtica de Suelo y Urbanismo del Ministerio de Desarrollo Territorial y H\u00e1bitat, Luciano Scatolini, detall\u00f3 que de las 11 mil viviendas se entregaron 1.800 y que durante octubre entregar\u00e1n otras 800.El funcionario afirm\u00f3 que el objetivo es terminar y entregar el total de las 11 mil viviendas remanentes \"durante el primer semestre del a\u00f1o que viene\".En tanto, en esta nueva etapa del programa se avanzar\u00e1 en la construcci\u00f3n de otras 44 mil viviendas, que el Estado desarrollar\u00e1 entre 2020 y 2021 en todo el pa\u00eds.Como parte de la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas que apuntan a la igualdad de g\u00e9nero, en los sorteos de las l\u00edneas Refacci\u00f3n y Microcr\u00e9ditos del Procrear se incluy\u00f3 la asignaci\u00f3n de 20% de cr\u00e9ditos personales para mujeres jefas de hogar con hijos e hijas menores de edad."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "La econom\u00eda argentina repuntar\u00e1 5,5% en 2021, seg\u00fan el Banco Mundial",
        "vistas": "531",
        "cuerpo": "Debido a la pandemia de coronavirus, Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la regi\u00f3n m\u00e1s castigada, ya que se prev\u00e9 que el Producto Interno Bruto (PIB) en conjunto (excepto Venezuela) retroceda 7,9% en 2020, y se espera un crecimiento de 4% para 2021.As\u00ed lo indican las estimaciones volcadas en el Reporte de Perspectivas Regionales, presentado como antesala del desarrollo de la Asamblea Anual del FMI y el Banco Mundial, que comenzar\u00e1 el lunes pr\u00f3ximo de manera virtual.El informe, denominado \u201cEl costo de mantenerse sano\u201d, consigna que la Argentina ser\u00e1 uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina para 2020, junto con Per\u00fa (-12%), Ecuador (-11%) y M\u00e9xico (-10%).En cambio Brasil y Chile sufrir\u00edan un impacto relativamente moderado aunque importante, con bajas para este a\u00f1o de 5,4% y de 6,3%, respectivamente.\u201cNuestra regi\u00f3n soporta el peor impacto econ\u00f3mico y en salud debido a la Covid-19 de todo el mundo, algo que exige mayor claridad respecto de c\u00f3mo combatir la pandemia y recuperar el rumbo econ\u00f3mico de cara a una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n\u201d, dijo Carlos Felipe Jaramillo, vicepresidente del Banco Mundial para la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe.En cuanto a las causas detectadas, las econom\u00edas de la regi\u00f3n se ven afectadas por una ca\u00edda en la demanda externa, una mayor incertidumbre econ\u00f3mica, un colapso del turismo y las consecuencias de meses de confinamiento con el fin de contener la propagaci\u00f3n de la enfermedad.\"Los gobiernos deber\u00e1n hallar la manera de retomar la consolidaci\u00f3n fiscal luego de un per\u00edodo de gasto elevado en est\u00edmulos econ\u00f3micos y transferencias sociales de emergencia\", indica el informe.\u201cLos gobiernos deben proteger a los m\u00e1s vulnerables mientras adec\u00faan las normas sanitarias y de seguridad en todos los sectores y actividades, en especial el de la educaci\u00f3n, para que la probabilidad de contagio siga siendo baja mientras la vida contin\u00faa\u201d, dijo por su parte Mart\u00edn Rama, economista en jefe del Banco Mundial para la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, encargado de presentar el documento.Esta crisis llega tras a\u00f1os de lento crecimiento econ\u00f3mico y escaso progreso en t\u00e9rminos de indicadores sociales, e inmediatamente despu\u00e9s de una ola de disturbios sociales en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n.Sin embargo, el Banco rescat\u00f3 que \"a pesar de las perspectivas negativas, existen se\u00f1ales de que el impacto podr\u00eda ser menos grave de lo que inicialmente se tem\u00eda\", ya que \"el comercio mundial de bienes regresa a niveles anteriores a la crisis y los precios de las materias primas se han mantenido relativamente bien\".Por otro lado, el Banco apunt\u00f3 que \"luego de una ca\u00edda inicial abrupta, las remesas en general son mayores que hace un a\u00f1o, y son pocos los pa\u00edses que no pueden acceder a los mercados financieros internacionales\".En este sentido, indic\u00f3 que \"fue muy importante que los paquetes de est\u00edmulo llevados a cabo por distintos gobiernos fueran en general robustos, a pesar de las restricciones fiscales, y que buena parte de los recursos adicionales fueran a transferencias sociales, ya que el efecto multiplicador de estas transferencias sobre la actividad econ\u00f3mica es significativo\".El informe revela que un mejor dise\u00f1o de las licitaciones en Salud podr\u00eda reducir el gasto p\u00fablico regional en medicamentos, entre un 12% y 15%."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Google destinar\u00e1 u$s 1.000 millones para pagar contenidos informativos en medios",
        "vistas": "1.612",
        "cuerpo": "A trav\u00e9s del blog de la gigante inform\u00e1tica, el director ejecutivo de Google, Sundar Pichai, se\u00f1al\u00f3 que se trata de una medida de \"largo plazo\" que viene a complementar otras ya tomadas \"para apoyar a la industria de las noticias\" y que van \"desde el env\u00edo de 24 mil millones de visitas a sitios web de noticias cada mes, hasta el compromiso de (invertir) 300 millones (de d\u00f3lares) en Google News Initiative\".Este compromiso financiero de Google es \"el m\u00e1s grande hasta la fecha\" que servir\u00e1 para que pagarle a un grupo de medios y que estos \"creen y seleccionen\" contenido \"de alta calidad para un tipo diferente de experiencia de noticias en l\u00ednea\", seg\u00fan Pichai.Entre los medios anunciados se encuentran, inicialmente, dos de Argentina: Infobae, propiedad del empresario de medios Daniel Hadad, y El Litoral, empresa que comparte v\u00ednculos societarios con el Grupo Clar\u00edn.Tambi\u00e9n figuran los diarios Estad\u00e3o y Folha de S.Paulo (Brasil), Zeit y Der Spiegel (Alemania) y Narcity Medua (Canad\u00e1).Seg\u00fan anunci\u00f3 Pichai, News Showcase se compone de paneles de historias que aparecer\u00e1n inicialmente en Google News en Android.Estos paneles brindan a los editores la capacidad de \"empaquetar\" las historias que aparecen dentro de los productos de noticias de Google, \"proporcionando una narraci\u00f3n m\u00e1s profunda y m\u00e1s contexto a trav\u00e9s de funciones como l\u00edneas de tiempo, vi\u00f1etas y art\u00edculos relacionados\", de acuerdo a la empresa.El anuncio confirma lo que se hab\u00eda adelantado en junio pasado para reducir la tensi\u00f3n que se hab\u00eda generado entre el c\u00e9lebre buscador y las empresas period\u00edsticas que hab\u00edan llegado a demandas judiciales por el uso y republicaci\u00f3n de contenidos noticiosos sin pago correspondiente.Entre otros hitos, este a\u00f1o la Autoridad de la Competencia francesa orden\u00f3 a Google negociar \"de buena fe\" con editores y agencias de ese pa\u00eds una remuneraci\u00f3n por utilizar sus contenidos."
    },
    {
        "seccion": "ECONOM\u00cdA",
        "titulo": "Pospandemia, el agro y la oportunidad para exportar una lana sustentable desde Chubut",
        "vistas": "4.301",
        "cuerpo": "Por estos d\u00edas ha comenzado la temporada de esquila en Chubut, con muchas particularidades. Algunas zonas de la provincia golpeadas por la p\u00e9rdida de ganando ante la hist\u00f3rica ca\u00edda de nieve que gener\u00f3 una importante mortandad. Y, por otro lado, un mercado que permanece cerrado para la lana por la pandemia.Desde el agro del campo, aseguran que la gran ca\u00edda de nieve y lluvias tambi\u00e9n puede ser un aliciente tras muchos a\u00f1os de sequ\u00eda en los campos. Las realidades para gran parte de los productores (en su mayor\u00eda peque\u00f1os) es compleja en cuanto a la rentabilidad. Hoy la cantidad de ovinos se estima en 3.200.000, seg\u00fan los \u00faltimos relevamientos del Senasa.Frente a este panorama, en el sector impulsan algunos cambios que modifiquen el actual esquema exportador de lana con poco valor agregado en Chubut. Apuntan a un plan para generar valor agregado, con mayor cantidad de puestos de trabajo, un tratamiento distinto de los campos y la posibilidad de la certificaci\u00f3n ambiental, con el sello patag\u00f3nico.Ricardo Irianni es titular de la Sociedad Rural del Valle. En di\u00e1logo con Suban el Volumen, detall\u00f3 el estado de situaciones para los ruralistas: \u201cCuando hablamos en t\u00e9rminos generales, hay gente mejor y otra peor. El a\u00f1o de la producci\u00f3n lanera la pasada zafra fue buena en cuanto a precios. El a\u00f1o pasado en precios la zafra fue buena, y este a\u00f1o no se van a repetir. Los productores con hacienda adecuada, instalaciones funcionando en equipamiento, esas personas que previeron podr\u00e1n hacer la zafra con normalidad. Lo que viene es preocupante, porque un efecto secundario de esta pandemia a nivel global es que la demanda global de la lana se ha retra\u00eddo mucho y los precios est\u00e1n pr\u00e1cticamente a la mitad\u201d.El campo en el mundoIrianni analiz\u00f3 c\u00f3mo hoy se maneja el mundo frente al sector lanero: \u201cEsto se entiende viendo Se exporta la lana, es fina, se exporta para terminar siendo prenda en Europa, Estados Unidos. Pero con la retracci\u00f3n de la demanda global, lo primero que dejan de hacer las personas es comprar bienes de lujo. No decimos que la lana es algo suntuoso, pero si la calidad de la fibra de la lana de Chubut. Esa demanda esa que la lana se demande poco y valga muy poco. China se ha reactivado y esa es la esperanza. Tenemos optimismo que en septiembre-octubre se puedan recuperar los precios\u201d.Coyuntura y mediano plazoCon una mirada de mediano y corto plazo, expres\u00f3 que \u201cen muchos campos despues de 6 a\u00f1os de sequ\u00eda, hubo lluvias. Hay mucha variabilidad en cuanto al estado de los campos en el Valle y la parte centro. La idea es aumentar la producci\u00f3n de lana, tener m\u00e1s ovejas en Chubut y el plan es producir lana de manera que el comprador del exterior sepa que las ovejas son bien tratadas y con car\u00e1cter de sustentabilidad\u201d.\u201cTambi\u00e9n hablamos de la lana org\u00e1nica. Adecuando t\u00e9cnicas se puede certificar org\u00e1nicos. El \u00f3ptimo ser\u00eda que los animales son bien tratados, que el ambiente no es degradado, no se desertifica, trabajo con los profesionales para adecuar las cargas. Algunos campos de Pen\u00ednsula lo hacen, tambi\u00e9n en Camarones\u201d.Describi\u00f3 que \u201cen Chubut llego a haber 7 millones de ovjeas. Eso no va a volver m\u00e1s. Si somos optimistas en mejorar porque las nuevas generaciones de productores para que se hagan nuevas pr\u00e1cticas. Cuidar el medio ambiente. Una meta ambiciosa son 5 millones de cabezas de ganado. Hay mucho por crecer y eso va a dar empleo genuino, y otra cosa en consideraci\u00f3n que hacemos con la lana. Es una l\u00e1stima que se vaya en bruto, porque desde Chubut hay 3.500 establecimientos rurales registrados, con 6.000 o 7.000 productores. Es muy importante para que la gente no se venga a las ciudades. Apuntar a producir m\u00e1s lana por oveja, m\u00e1s corderos por cada ovejam, y que esa lana sea procesada en Chubut\u201d.\u201cTenemos que generar esas condiciones para el valor agregado, por ejemplo, con trabajos qu\u00edmicos. El tema que la lana no haga las pelotitas. Hay empresas de Estados Unidos o Europa con prendas deportivas de muy alta calidad. Que la lana salga con ese tratamiento. En el Parque Industrial hay empresas que lo hacen. Esa lana con ese m\u00e1s valor agregado, puede dejar de 1 a 1,5 d\u00f3lares m\u00e1s de valor agregado. Ya con eso quedar\u00edan 20 millones de d\u00f3lares m\u00e1s a la producci\u00f3n anual\u201d."
    },
    {
        "seccion": "ESPECT\u00c1CULOS",
        "titulo": "Lanzan en vinilo reedici\u00f3n del disco \"La Fusa\" en su 50\u00ba aniversario",
        "vistas": "224",
        "cuerpo": "La publicaci\u00f3n de esta placa en el tradicional formato se suma a la edici\u00f3n especial de agosto pasado en CD y plataformas digitales de los dos vol\u00famenes, con pistas adicionales in\u00e9ditas de una reuni\u00f3n privada de 1968, de la que participaron Dorival Caymmi, el Quarteto em Cy y Oscar Castro Neves; y a la que tambi\u00e9n asistieron artistas locales como Astor Piazzolla, Amelita Baltar y el Cuarteto Zupay.Las reediciones estuvieron a cargo de RP Music, sello perteneciente a Sergio Radoszynski, hijo del recordado due\u00f1o de la discogr\u00e1fica Trova, Alfredo Radoszynski, mentor de esas grabaciones, entre tantas otras.En di\u00e1logo con T\u00e9lam en julio pasado, cuando anunci\u00f3 el lanzamiento de la edici\u00f3n especial, hab\u00eda anticipado la posibilidad de que una publicaci\u00f3n en vinilo, la cual hasta el momento se limita a la primera de las placas.Cabe recordar que meses despu\u00e9s del invierno de 1970, en se registr\u00f3 el popular disco, hubo una segunda entrega en el verano siguiente, con Mar\u00eda Bethania en la voz, en lugar de Mar\u00eda Creuza, quien no pudo participar por su reciente maternidad.\"Este disco es considerado uno de los mejores de Vinicius y lo grab\u00f3 mi viejo. Mi mam\u00e1 era brasile\u00f1a y siempre dec\u00eda, mitad en chiste y mitad en broma, que se hab\u00eda tenido que casar con un argentino para conocer a todos los artistas brasile\u00f1os. Los m\u00fasicos ven\u00edan a casa. Dorival Caymmi le ped\u00eda a mi mam\u00e1 que le haga sopa porque en el hotel en donde paraba no hab\u00eda. Es decir, mi adolescencia fue en medio de ese ambiente bohemio y musical\", detall\u00f3 el editor en la charla que hab\u00eda mantenido con esta agencia.Y complet\u00f3: \"Me mueve mucho a nivel emocional recuperar esto. Es un homenaje a Vinicius, a esa m\u00fasica, pero tambi\u00e9n a mi pap\u00e1. Es una mezcla de todo. El material in\u00e9dito que se publica no est\u00e1 grabado de manera profesional. Se oyen vasos, toses, ruido de ambiente, pero es como volver a tener a Vinicius y Caymmi cantando en un living\"."
    },
    {
        "seccion": "ESPECT\u00c1CULOS",
        "titulo": "Muri\u00f3 Hugo Arana, un actor de raza que cautiv\u00f3 con su estilo popular",
        "vistas": "585",
        "cuerpo": "La labor de este admirado actor pr\u00e1cticamente no tuvo respiro desde su aparici\u00f3n en escena, en 1970, en la pel\u00edcula \"El santo de la espada\" hasta hace pocas semanas, cuando antes de ser internado en una cl\u00ednica privada por un accidente dom\u00e9stico, en donde se le detect\u00f3 que se hab\u00eda contagiado coronavirus, particip\u00f3 junto a Moro Anghileri de la serie \"Historias virales\", con tem\u00e1tica ligada a la cuarentena.Aunque el propio actor hab\u00eda tranquilizado a sus seguidores semanas atr\u00e1s en una entrevista radial, en las \u00faltimas horas hab\u00eda circulado informaci\u00f3n que daba cuenta de cierta preocupaci\u00f3n en su estado de salud, hasta que finalmente la Asociaci\u00f3n Argentina de Actores dio a conocer esta ma\u00f1ana la noticia de su fallecimiento.\"Con gran pena despedimos al compa\u00f1ero actor Hugo Arana. En su prestigiosa trayectoria en cine, teatro y TV ha sido respetado y querido tanto por sus pares como por su p\u00fablico. Acompa\u00f1amos en este triste momento a su hijo Juan, a sus familiares y seres queridos\", inform\u00f3 la instituci\u00f3n a trav\u00e9s de sus redes sociales.Precisamente, fue su \u00fanico hijo Juan Gonzalo, fruto de su matrimonio con la actriz Marzenka Novak, fallecida en 2011, con quien se hab\u00eda casado en 1978, quien encontr\u00f3 al actor tras su accidente dom\u00e9stico y lo acompa\u00f1\u00f3 mientras le hac\u00edan los estudios que, finalmente, determinaron que era positivo en Covid-19.Nacido en la localidad bonaerense de Juan Jos\u00e9 Paso pero criado en Monte Grande, Hugo Arana brill\u00f3 en m\u00e1s de 40 t\u00edtulos del cine argentino y una cantidad similar de programas de televisi\u00f3n; sin embargo, el primer gran impacto popular llegar\u00eda en 1972, al protagonizar una recordada publicidad de un vino de mesa, dirigida por Juan Jos\u00e9 Jusid, cuyo \u00e9xito oblig\u00f3 a realizar toda una saga que continuara la historia.Con una s\u00f3lida formaci\u00f3n actoral con estudios con Augusto Fernandes y tras cimentar cierta experiencia con el grupo de teatro Errare Humanum Est, su aparici\u00f3n en \"El santo de la Espada\" y su popularidad a partir de la publicidad, lo llev\u00f3 a convertirse en una cara familiar en la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica y televisiva de la \u00e9poca.La mencionada \"La tregua\", \"La Madre Mar\u00eda\", \"El soltero\", \"Y ma\u00f1ana ser\u00e1n hombres\" y \"La isla\" fueron algunas de las pel\u00edculas que lo tuvieron en el elenco en los `70, en tanto que \"Pap\u00e1 coraz\u00f3n\" ser\u00eda el t\u00edtulo televisivo m\u00e1s relevante en aquellos a\u00f1os.Pero cuando parec\u00eda que los niveles de popularidad alcanzados con la publicidad de vino no iban a ser superados lleg\u00f3 \"Matrimonio y algo m\u00e1s\", el programa televisivo picaresco de Hugo Moser, en donde Arana descollar\u00eda con dos entra\u00f1ables personajes de grueso trazo, como el caso de \"El groncho\" y \"Huguito Ara\u00f1a\".Aunque se tratar\u00eda de dos retratos que ser\u00edan duramente cuestionados hoy, el primero por su car\u00e1cter mis\u00f3gino y el segundo por su burla a la diversidad sexual, el pulso del humor de la \u00e9poca consagr\u00f3 a este actor como uno de los grandes comediantes de la televisi\u00f3n argentina.Sin embargo, Arana continuar\u00eda con sus incursiones en un cine m\u00e1s \"comprometido\", con igual grado de efectividad, como en el caso de \"La historia oficial\", \"Made in Argentina\", \"Un lugar en el mundo\", la comedia \"Las puertitas del Se\u00f1or L\u00f3pez\" y la costumbrista \"El verso\", entre otras.Establecido como una de las grandes figuras de la escena nacional, el actor fue convocado para numerosas y reconocidas tiras televisivas, como \"La banda del Golden Rocket\", \"Buenos vecinos\", \"Tiempo final\", \"Resistir\u00e9\", \"Mujeres asesinas\", \"Los exitosos Pells\", \"Graduados\" y \"Viudas e hijos del Rock and Roll\", entre tantas.Consecuencia de su prol\u00edfica labor, el int\u00e9rprete cosech\u00f3 diversos premios, entre ellos media docena de Mart\u00edn Fierro y dos C\u00f3ndor de Plata, pero tambi\u00e9n tuvo el reconocimiento a nivel internacional cuando obtuvo en 2003 el Premio al Mejor Actor en el Festival de Cine Iberoamericano de Huelva, por su trabajo en la pel\u00edcula \"El viaje hacia el mar\".M\u00e1s all\u00e1 de los galardones, la figura de Hugo Arana reuni\u00f3 fundamentalmente el cari\u00f1o de todo tipo de p\u00fablico gracias a su capacidad para saber componer personajes susceptibles de reflejar la idiosincrasia del argentino medio, tal como ocurri\u00f3 desde sus primeros pasos en la famosa publicidad rebautizada a nivel popular como la saga del \"t\u00edo franc\u00e9s\".El acosador coqueteo de Huguito Ara\u00f1a con actores famosos que acud\u00edan al piso para ser entrevistados o la bondad y el cari\u00f1o r\u00fastico expresado por \"El groncho\" hicieron el resto.Sus virtudes como actor, el car\u00e1cter afable mostrado en entrevistas y la ausencia de conflictos laborales o personales en su vida p\u00fablica confluyeron para que Hugo Arana sea reconocido tanto por sus papeles dram\u00e1ticos como por sus intervenciones humor\u00edsticas, y querido y respetado de manera un\u00e1nime por colegas y por el p\u00fablico en general."
    },
    {
        "seccion": "ESPECT\u00c1CULOS",
        "titulo": "Los Abuelos de la Nada lanza versi\u00f3n de un cl\u00e1sico con Ricardo Mollo",
        "vistas": "526",
        "cuerpo": "El l\u00edder de Divididos y el cantante de Estelares grabaron sus voces entre junio y agosto pasados para esta canci\u00f3n que est\u00e1 ya disponible en las plataformas digitales y que formar\u00e1 parte del pr\u00f3ximo disco de Los Abuelos de la Nada & Amigos, en el que aparecer\u00e1n reconocidos invitados.Ente ellos Benjam\u00edn Amadeo (en \u201cCostumbres argentinas\u201d), El Kuelgue (\u201cNo se desesperen\u201d), Los Tipitos y Gringui Herrera (\u201cTristeza de la ciudad\u201d), Connie Isla y Miguel Zavaleta (\u201cChalam\u00e1n\u201d), Javier Malosetti (\u201cCosas M\u00edas\u201d), Frankie Langdon y Gringui Herrera (\u201cAs\u00ed es el calor\u201d); entre otros.La canci\u00f3n se suma a otros adelantos de reciente aparici\u00f3n, como \u201cHimno de mi coraz\u00f3n\u201d, junto a Hilda Lizarazu y Natalie P\u00e9rez, y los nuevos singles \u201cMi Estrella y yo\u201d y \u201cUn r\u00edo cruc\u00e9\u201d.En tanto, por la pandemia la banda reprogram\u00f3 la gira latinoamericana iniciada en Per\u00fa en marzo pasado para 2021, con fecha ya confirmada para el 26 de marzo en el porte\u00f1o Teatro \u00d3pera.En Argentina tambi\u00e9n pasar\u00e1n entre abril y mayo por Rosario, C\u00f3rdoba, Tucum\u00e1n, Mendoza y San Juan."
    },
    {
        "seccion": "ESPECT\u00c1CULOS",
        "titulo": "El esperado nuevo disco muestra a un AC/DC en estado puro",
        "vistas": "974",
        "cuerpo": "El \u00e1lbum, que ser\u00e1 publicado el pr\u00f3ximo 13 de noviembre, ser\u00e1 el primero de la banda en seis a\u00f1os, lapso en el que sufri\u00f3 la muerte de su guitarrista r\u00edtmico y hermano del l\u00edder, Malcolm Young; una p\u00e9rdida de audici\u00f3n en el o\u00eddo de su cantante Brian Johnson, que lo alej\u00f3 de los escenarios; y el arresto del baterista Phil Rudd por amenazas de muerte a un ex empleado y posesi\u00f3n de drogas.Sin embargo, el grupo pareciera emerger de las cenizas con este novedoso corte con la guitarra de Angus Young y la voz de Johnson al frente, y las s\u00f3lidas bases r\u00edtmicas de los hist\u00f3ricos Rudd y Cliff Williams, en bajo; adem\u00e1s de Stevie Young, el hijo del l\u00edder, en reemplazo de su recordado t\u00edo.Pero \"Shot in the dark\", este anticipo que mantiene el tradicional sonido del grupo, es apenas una muestra de los doce cortes que promete el trabajo discogr\u00e1fico que lo devuelve a los primeros planos.Como para estar a la altura de las circunstancias, \"Power Up\" contar\u00e1 con una edici\u00f3n de lujo limitada para fans y coleccionistas, con un pack con un dispositivo electr\u00f3nico con luces de ne\u00f3n y parlantes incorporados, libro de fotos, vinilo y CD.Formada en 1973 en Sydney, AC/DC se estableci\u00f3 como una banda clave en la historia del rock, a partir de un estilo sencillo pero \u00fanico, que no permit\u00eda encasillamientos dentro de ning\u00fan subg\u00e9nero reconocido.El grupo tambi\u00e9n destacaba por el despliegue esc\u00e9nico de su pirot\u00e9cnico guitarrista, quien con su eterno uniforme de colegial, literalmente se arrastraba por el piso y se sacud\u00eda como si se hubiera electrocutado, mientras ejecutaba sus solos.Cuando el grupo hab\u00eda alcanzado la fama con discos como \"Let there be rock\" y \"Powerage\", con cl\u00e1sicos como \"Highway to hell\", sufri\u00f3 la muerte de su cantante Bon Scott, en 1980; y cuando parec\u00eda que no iba a lograr superar ese golpe, regres\u00f3 con Brian Johnson como nuevo vocalista, con el aclamado \u00e1lbum \"Back in black\", tercera placa m\u00e1s vendida de la historia, con m\u00e1s de 50 millones de copias.Desde entonces, el grupo mantuvo su nivel de popularidad a base de un estilo que nunca se apart\u00f3 de sus ra\u00edces pero mantiene el mismo efecto que cuando hizo su aparici\u00f3n, casi 50 a\u00f1os atr\u00e1s.AC/DC conserva adem\u00e1s una particular relaci\u00f3n con el p\u00fablico argentino, que siempre mostr\u00f3 su devoci\u00f3n ante cada visita al pa\u00eds. Incluso, las im\u00e1genes del show en River Plate de 2009 fueron seleccionadas por el grupo para el videoclip de su canci\u00f3n \"Thunderstruck\"."
    },
    {
        "seccion": "ESPECT\u00c1CULOS",
        "titulo": "Cierran salas de cine en Reino Unido por la falta de p\u00fablico y retrasos en los estrenos",
        "vistas": "806",
        "cuerpo": "Tambi\u00e9n anunci\u00f3 que cerrar\u00e1n sus puertas la cadena de cines estadounidense Regal, de la que Cineworld es propietaria y emplea a casi 40.000 personas en sus 536 salas, mientras que en el Reino Unido, cerrar\u00e1n sus 127 salas y afectar\u00e1 a 5.500 trabajadores.Se espera que los cines de la cadena puedan reabrir el pr\u00f3ximo a\u00f1o, pero seg\u00fan los medios brit\u00e1nicos, la empresa estar\u00eda pidiendo al personal que acepte el despido con la esperanza de reincorporarse cuando las salas vuelvan a abrir.La decisi\u00f3n surge luego que los grandes estudios comenzaron a retrasar los estrenos m\u00e1s importantes para esperar captar a un mayor p\u00fablico tras las restricciones impuestas por la pandemia de coronavirus.El viernes pasado el estreno de la nueva pel\u00edcula de James Bond \"Sin tiempo para morir\" fue retrasada de nuevo, s\u00f3lo semanas antes de su fecha de lanzamiento que hab\u00eda sido reprogramada para noviembre.\"Cineworld cerrar\u00e1 temporalmente sus cines del Reino Unido en las pr\u00f3ximas semanas. La empresa est\u00e1 escribiendo al primer ministro Boris Johnson y al ministro de cultura Oliver Dowden para decirles que la industria ahora es inviable\", dijo la empresa al Times.En un comunicado publicado en la p\u00e1gina web de la empresa, Mooky Greidinger, director ejecutivo de Cineworld, coment\u00f3 que esta no fue una decisi\u00f3n que se tom\u00f3 a la ligera y remarc\u00f3 lo dif\u00edcil que les signific\u00f3 hacerlo.\"Cineworld continuar\u00e1 monitoreando la situaci\u00f3n de cerca y comunicar\u00e1 cualquier plan futuro para reanudar las operaciones en estos mercados en el momento apropiado, cuando estos tengan una gu\u00eda m\u00e1s concreta sobre su estado de reapertura y a su vez, los estudios puedan llevar su cartera de importantes lanzamientos a la pantalla grande\", subray\u00f3.\"Aunque los cines abrieron en julio y han podido ofrecer una experiencia segura y agradable, sin grandes t\u00edtulos nuevos, entendemos que no podemos sacar a tanta gente de casa como nos gustar\u00eda\", expres\u00f3 a la BBC el director de la Asociaci\u00f3n de Cine del Reino Unido, Phil Clapp.Mientras que Philippa Childs, del sindicato de entretenimiento y radiodifusi\u00f3n Bectu, agreg\u00f3 que el retraso en el estreno de la pel\u00edcula de James Bond junto con los otros estrenos sumi\u00f3 al cine en una crisis.\"Los estudios tendr\u00e1n que pensar detenidamente al considerar las fechas de lanzamiento sobre el impacto que tendr\u00e1 para el futuro a largo plazo de la gran pantalla\", apunt\u00f3.En septiembre, la empresa inform\u00f3 una p\u00e9rdida de 1.3 mil millones de libras (1.6 mil millones de d\u00f3lares) desde que comenz\u00f3 la pandemia ya que sus cines tuvieron que cerrar debido a las restricciones.Tras la reapertura en el Reino Unido, los cines tuvieron que implementar medidas de distanciamiento social que implicaban mantener una separaci\u00f3n de los asientos de dos metros, algo que los operadores aseguran que no era viable y pidieron una revisi\u00f3n a un metro."
    },
    {
        "seccion": "ESPECT\u00c1CULOS",
        "titulo": "En Alemania ya tienen la primera \"academia de heavy metal\"",
        "vistas": "1.357",
        "cuerpo": "\"Para nosotros se trata de un acontecimiento hist\u00f3rico\", dijo a la agencia DPA el director de la Hamburg Music School, Helge Zumdieck.En los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, los seis estudiantes seleccionados ser\u00e1n formados como m\u00fasicos profesionales.En el plan de estudios tambi\u00e9n figura la comercializaci\u00f3n propia como materia y entre los docentes est\u00e1 la violinista Ally Storch (\"Subway to Sally\").Otro de los platos fuertes de la formaci\u00f3n es, seg\u00fan Zumdieck, la posibilidad de que los estudiantes se presenten en el Festival Wacken: \"Seleccionamos a los estudiantes de manera que al final podamos tener una banda apta para tocar\".La primera camada tiene entre 18 y 26 a\u00f1os, de las cuales tres son mujeres.Debido a la pandemia de coronavirus, el conocido festival de heavy metal no pudo celebrarse este a\u00f1o, pero s\u00ed tendr\u00e1 lugar en 2021y, seg\u00fan explicaron sus organizadores, las entradas ya est\u00e1n agotadas.Tocar\u00e1n en la localidad del norte germano, entre otros, Dropkick Murphys, Judas Priest y Lordi.Si bien en Argentina no existe una \"academia\" de esta \u00edndole, si funciona el Grupo de Investigaci\u00f3n Interdisciplinaria sobre el Heavy Metal Argentino, con un n\u00facleo de alumnos de la facultad de Ciencias Sociales y de Filosof\u00eda, cuyo primer libro de ensayos (\"Se nos ve vestidos de negro\") ya ha tenido una reedici\u00f3n en ingl\u00e9s para Estados Unidos e Inglaterra."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "El coronavirus puede sobrevivir hasta 28 d\u00edas en billetes o celulares",
        "vistas": "591",
        "cuerpo": "Investigadores del centro para la prevenci\u00f3n de enfermedades Csiro comprobaron la longevidad del Sars-CoV-2 en la oscuridad en tres tipos de temperaturas y demostraron que los \u00edndices de supervivencia disminuyen cuando las temperaturas son m\u00e1s altas, anunci\u00f3 la agencia australiana que consign\u00f3 la agencia AFP.Los cient\u00edficos comprobaron que a una temperatura de 20\u00baC, el virus es \"sumamente resistente\" en superficies lisas como las pantallas de tel\u00e9fonos celulares y llega a sobrevivir hasta 28 d\u00edas en vidrio, acero o billetes plastificados.En tanto, a 30\u00ba la supervivencia cae a 7 d\u00edas y a 24 horas en temperaturas de m\u00e1s de 40\u00ba.El virus sobrevivi\u00f3 \"hasta 14 d\u00edas con temperaturas bajas y menos de 16 horas con las altas\" en superficies porosas como el algod\u00f3n, seg\u00fan los investigadores.Trevor Drew, director del Centro de Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Australia, dijo que el estudio se realiz\u00f3 con muestras del virus en diferentes materiales antes de someterlos a un m\u00e9todo \"ultrasensible\" que encontr\u00f3 trazas de virus vivo capaz de infectar c\u00e9lulas cultivadas.\"Esto no significa que la cantidad de virus podr\u00eda infectar a alguien\", dijo en la televisi\u00f3n p\u00fablica ABC.El investigador advirti\u00f3 que si una personas no es \"cuidadosa con estos materiales y los toca y despu\u00e9s se lleva las manos a la boca o tocas los ojos o la nariz, podr\u00eda infectarse hasta dos semanas despu\u00e9s de que (esos objetos) se contaminaron\".\"Para desarrollar estrategias de mitigaci\u00f3n de riesgos en zonas de mucho contacto es fundamental determinar el papel preciso de la transmisi\u00f3n por superficies, el grado del contacto de la superficie y la cantidad de virus que se necesita para infectarse y establecer cu\u00e1nto tiempo (el virus) permanece viable\", asegur\u00f3 Debbie Eagles de Csiro.Drew destac\u00f3 que el principal mensaje de la investigaci\u00f3n es que \"la gente es mucho m\u00e1s infecciosa que las superficies\".\"No obstante, quiz\u00e1 ayude a explicar por qu\u00e9 cuando incluso no hay gente infectada, a veces hay nuevos brotes, incluso en pa\u00edses que se consideran libres del virus\", indic\u00f3."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "ONU: el cambio clim\u00e1tico causa la duplicaci\u00f3n de las cat\u00e1strofes naturales",
        "vistas": "122",
        "cuerpo": "Entre 2000 y 2019, se registraron 7.348 desastres naturales en el mundo, con un costo evaluado en 3 billones de d\u00f3lares, cerca dos veces m\u00e1s que entre 1980 y 1999, de acuerdo con un informe de la Oficina de Naciones Unidas para la Reducci\u00f3n del Riesgo de Desastres (UNDRR).El secretario general de UNDRR, Mami Mizutori, en conferencia de prensa, sostuvo que \"el Covid-19 sensibiliz\u00f3 realmente a los gobiernos y la opini\u00f3n p\u00fablica en general que nos rodea, pueden ver que si el Covid-19 es terrible, la emergencia clim\u00e1tica puede ser a\u00fan peor\".\"Sin una reactivaci\u00f3n ecol\u00f3gica, solo acrecentaremos la emergencia clim\u00e1tica\", insisti\u00f3, seg\u00fan reprodujo la agencia AFP.El informe, que no incluye los riesgos epidemiol\u00f3gicos como el coronavirus, muestra que la progresi\u00f3n de los desastres naturales est\u00e1 vinculada sobre todo al aumento de las cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas, que pasaron de 3.656 (1980-1999) a 6.681 (2000-2019).\"Somos deliberadamente destructores. Es la \u00fanica conclusi\u00f3n a la que se puede llegar cuando revisamos las cat\u00e1strofes que han ocurrido a lo largo de los \u00faltimos veinte a\u00f1os\", conden\u00f3 Mizutori.Los costos de las cat\u00e1strofes naturales se eval\u00faan en al menos 3 billones de d\u00f3lares desde 2000, pero el monto real es m\u00e1s elevado, ya que muchos pa\u00edses, especialmente en \u00c1frica y Asia, no ofrecen informaciones sobre el impacto econ\u00f3mico de estos siniestros.Las inundaciones, que se duplicaron, y las tormentas fueron los desastres m\u00e1s frecuentes durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas.Para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os, la ONU estima que el problema m\u00e1s grave ser\u00e1n las olas de calor.En general, el n\u00famero de muertos apenas aument\u00f3, al pasar de 1,19 millones entre 1980-1999 a 1,23 millones entre 2000-2019, aunque los afectadas por estos desastres naturales se dispararon de 3.250 millones de personas a 4.000 millones.\"Se salvan m\u00e1s vidas pero m\u00e1s personas se ven afectadas por la creciente emergencia clim\u00e1tica. El riesgo de cat\u00e1strofe se est\u00e1 volviendo sist\u00e9mico\", se\u00f1al\u00f3 Mizutori, al exhortar al mundo a invertir en los programas de prevenci\u00f3n y de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.Asia, donde se encuentran ocho de los diez primeros pa\u00edses que registran el mayor n\u00famero de cat\u00e1strofes, es la regi\u00f3n m\u00e1s golpeada, seguida por el continente americano y \u00c1frica.China y Estados Unidos son los pa\u00edses que se\u00f1alaron el mayor n\u00famero de desastres, seguidos de India, Filipinas e Indonesia.Estos pa\u00edses cuentan con una densidad de poblaci\u00f3n relativamente elevada en las zonas de riesgo, indica el informe.Los a\u00f1os 2004, 2008 y 2010 fueron devastadores, con m\u00e1s de 200.000 muertos cada uno.El tsunami de 2004 en el oc\u00e9ano \u00cdndico caus\u00f3 m\u00e1s de 220.000 v\u00edctimas, el m\u00e1s mort\u00edfero.El segundo mayor siniestro se dio en 2010 en Hait\u00ed, cuando un sismo de magnitud 7 en la escala de Richter mat\u00f3 a 200.000 personas e hiri\u00f3 a 300.000.En 2008, el cicl\u00f3n Nargis se llev\u00f3 la vida de 138.000 personas a su paso por Birmania.El informe destaca que desde 2010 no hubo ninguna \"megacat\u00e1strofe\", considerando como tal los desastres con m\u00e1s de 100.000 muertos."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "China se suma a la plataforma mundial para una vacuna contra el coronavirus",
        "vistas": "606",
        "cuerpo": "La portavoz de la Canciller\u00eda china, Hua Chunying, dijo que el pa\u00eds firm\u00f3 ayer un acuerdo con Gavi, la alianza para la vacunaci\u00f3n, que supuso la entrada de la segunda econom\u00eda mundial en Covax con el objetivo de \"asegurar una distribuci\u00f3n equitativa de vacunas\".Covax es el apartado de investigaci\u00f3n y desarrollo de vacunas del Acelerador de Acceso a Herramientas contra la Covid-19 (ACT Accelerator, en ingl\u00e9s).La plataforma est\u00e1 liderada por Gavi, la Coalici\u00f3n de Innovaci\u00f3n para la Preparaci\u00f3n ante Epidemias (CEPI) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el organismo de salud de la ONU.En un comunicado de prensa, Hua se\u00f1al\u00f3 que China pondr\u00e1 a disposici\u00f3n del mundo las vacunas que desarrolle, \"que se distribuir\u00e1n de manera prioritaria a pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo\".No obstante, la portavoz no detall\u00f3 en qu\u00e9 consistir\u00eda el apoyo de su pa\u00eds a Covax, inform\u00f3 la agencia de noticias EFE.El mes pasado, el secretario general de las Naciones Unidas, Ant\u00f3nio Guterres, reclam\u00f3 la necesidad de que los pa\u00edses de la iniciativa aporten 35.000 millones de d\u00f3lares (unos 29.700 millones de euros) para \"asegurar un m\u00e1ximo impacto\" de esta plataforma.Seg\u00fan su p\u00e1gina web, el objetivo de Covax es que unos 2.000 millones de vacunas \"est\u00e9n distribuidas de manera justa antes de que termine 2021\".Por el momento, la ausencia m\u00e1s notable en Covax es la de Estados Unidos.La prensa estatal inform\u00f3 el mes pasado de que China cuenta con cuatro posibles vacunas contra la Covid-19 en la fase 3 de ensayos cl\u00ednicos."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "Avanza la construcci\u00f3n del reactor multiprop\u00f3sito en el Centro At\u00f3mico Ezeiza",
        "vistas": "838",
        "cuerpo": "El proyecto, cuya obra civil comenz\u00f3 en 2016, incluye el dise\u00f1o, construcci\u00f3n, montaje y puesta en marcha de un reactor que tiene como fin la provisi\u00f3n de radiois\u00f3topos de uso m\u00e9dico e industrial, con un aporte de m\u00e1s del 80% de empresas e instituciones locales en tecnolog\u00eda y servicios asociados.La CNEA y la firma estatal rionegrina Invap colaboran en la construcci\u00f3n del reactor, que brindar\u00e1 capacidades de clase mundial para la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas nucleares a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica.El equipo instalado en los \u00faltimos d\u00edas fue fabricado por la empresa Rhurpampen en su planta de Monterrey, M\u00e9xico, donde se efectuaron los ensayos de pruebas, y luego se efectu\u00f3 la inspecci\u00f3n final de recepci\u00f3n en su filial argentina.Una vez en funcionamiento el RA-10 asegurar\u00e1 el abastecimiento de radiois\u00f3topos para uso m\u00e9dico a nivel nacional y tendr\u00e1 capacidad para atender buena parte de la demanda de Am\u00e9rica Latina y exportar al mercado mundial, destac\u00f3 la CNEA.El reactor generar\u00e1 \u201cun impacto estrat\u00e9gico para nuestro pa\u00eds en \u00e1reas de salud, ciencia, industria, investigaci\u00f3n aplicada, desarrollo tecnol\u00f3gico y servicios\u201d.Abrir\u00e1 adem\u00e1s \u201cun nuevo horizonte de investigaciones en ciencias b\u00e1sicas y aplicaciones basadas en el uso de t\u00e9cnicas neutr\u00f3nicas avanzadas\", destac\u00f3 el organismo en un comunicado.En ese marco la CNEA comenz\u00f3 el proceso de formaci\u00f3n del plantel de operaciones y el desarrollo de futuros usuarios para garantizar la plena utilizaci\u00f3n del reactor.Con el RA-10, resalt\u00f3 la informaci\u00f3n, el pa\u00eds \u201cse pondr\u00e1 al tope de los desarrollos de este tipo de reactores, en una l\u00ednea de evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica cuya referencia inmediata es el Proyecto OPAL, el m\u00e1s moderno reactor de producci\u00f3n de radiois\u00f3topos que la Argentina, a trav\u00e9s del Invap, construy\u00f3 para Australia en 2007\u201d."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "Anmat aprob\u00f3 nueva versi\u00f3n r\u00e1pida de test argentino para detectar Covid",
        "vistas": "614",
        "cuerpo": "\"El NEOKIT PLUS mejora la versi\u00f3n original de NEOKIT Covid-19, ya que permite una extracci\u00f3n del genoma viral sin la necesidad de realizar previa purificaci\u00f3n del ARN del virus\", se\u00f1al\u00f3 el organismo.El texto precis\u00f3 que \"de esta manera, otro desarrollo argentino logra un nuevo avance en el combate de la pandemia, reflejando el potencial y la calidad del sistema cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico local\".El NEOKIT Covid-19 Y NEOKIT PLUS fueron desarrollados por cient\u00edficos y cient\u00edficas del Conicet del Instituto C\u00e9sar Milstein, en el marco de la Unidad Coronavirus Covid-19, creada por el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, el Conicet y la Agencia I+D+i.Ambos son test para la detecci\u00f3n de coronavirus de alta confiabilidad, facilidad de uso, rapidez de diagn\u00f3stico y bajo costo y comenzaron a producirse en el pa\u00eds a trav\u00e9s de un acuerdo entre NEOKIT e Y-TEC, la empresa de tecnolog\u00eda de YPF y el Conicet."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "Covid-19: el ministro de Ciencia es optimista con la ivermectina y el suero equino",
        "vistas": "1.006",
        "cuerpo": "\"Hay dos desarrollos que posiblemente, y lo digo as\u00ed porque el Ministerio de Salud todav\u00eda no confirm\u00f3, que son la ivermectina y el suero equino hiperinmune que se producen en el pa\u00eds y podr\u00edan usarse como tratamiento contra la Covid-19\", expres\u00f3 Salvarezza en di\u00e1logo con la radio online FutuRock.El titular de la cartera de Ciencia se\u00f1al\u00f3 que \"el Ministerio viene apoyando y financiando los proyectos (de investigaci\u00f3n de ivermectina y suero equino) y hoy en d\u00eda tenemos noticias de que todo viene muy bien\".Asimismo, record\u00f3 que \"en el caso de la ivermectina el estudio cl\u00ednico ya culmin\u00f3 y pudo demostrar que hubo una reducci\u00f3n muy importante de la carga viral si la concentraci\u00f3n que se daba era lo suficientemente alta\".Se trata del proyecto \"Evaluaci\u00f3n del efecto antiviral del f\u00e1rmaco ivermectina contra Sars-CoV-2\u201d, a cargo de un consorcio p\u00fablico-privado liderado por Alejandro Krolewiecki del Instituto de Investigaciones de Enfermedades Tropicales de la Sede regional Or\u00e1n de la Universidad Nacional de Salta (UNSa), que recibi\u00f3 financiamiento de la Agencia I+D+i en el marco de la Convocatoria de Ideas-Proyecto Covid-19 de la \u201cUnidad Coronavirus\u201d por un monto de $6.000.000.Hace unas semana se anunci\u00f3 que sobre 45 pacientes con la enfermedad leve a moderada, de los cuales a 30 se les suministr\u00f3 ivermectina y a 15 no, \"los que recibieron ivermectina presentaron una respuesta antiviral significativamente diferente a los no tratados\" que se evidenci\u00f3 \"en la disminuci\u00f3n m\u00e1s profunda de virus en secreciones\".Salvarezza sostuvo que \"la ivermectina se fabrica en el pa\u00eds, se utiliza para otras enfermedades y tiene un costo relativamente bajo\".En referencia al suero equino hiperinmune, que es un desarrollo de las empresas Inmunova y el Instituto Biol\u00f3gico Argentino (BIOL) con investigadores del Conicet, \"se encuentra en pleno ensayo cl\u00ednico con 200 pacientes\".Al ser consultado acerca de que en caso de que estas drogas reciban la aprobaci\u00f3n de Salud estar\u00e1n disponibles inmediatamente, Salvarezza expres\u00f3 que \"en el caso de la ivermectina entiendo que s\u00ed porque es un f\u00e1rmaco que ya se produce en el pa\u00eds\".En relaci\u00f3n al suero equino describi\u00f3 que \"las empresas ya lo est\u00e1n produciendo de manera que, en caso de que los resultados del ensayo sean favorables est\u00e9 disponible inmediatamente\"."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "China pide a la OMS que autorice sus vacunas contra el coronavirus para uso internacional",
        "vistas": "978",
        "cuerpo": "As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 en una conferencia de prensa virtual la coordinadora de medicinas esenciales de la OMS en la regi\u00f3n del Pac\u00edfico Occidental, Socorro Escalante, quien destac\u00f3 que China ya cuenta con cinco vacunas en la \u00faltima fase de pruebas cl\u00ednicas.\u201cChina ya se puso en contacto con la OMS para un debate preliminar para participar en el listado para uso de emergencia de estas vacunas. A trav\u00e9s de este mecanismo, se podr\u00eda facilitar la valoraci\u00f3n de la calidad, la seguridad y la eficacia de estas vacunas que podr\u00edan estar disponibles para que las autoriz\u00e1semos en otros pa\u00edses\u201d, explic\u00f3 Escalante.\u201cLa disposici\u00f3n de China para debatir con la OMS sobre la posibilidad de que (sus vacunas) sean listadas para uso de emergencia es un muy buen indicador de la solidaridad en esta regi\u00f3n y del apoyo a que otros pa\u00edses tengan acceso a las vacunas\u201d, agreg\u00f3 Escalante, citada por la agencia de noticias EFE.Tambi\u00e9n agradeci\u00f3 que los pa\u00edses (en los que se desarrollan las posibles vacunas) \"est\u00e9n de verdad avanzando en lo referido a investigaci\u00f3n y desarrollo y a la posible autorizaci\u00f3n y el despliegue de esas vacunas a (otros) pa\u00edses\u201d.Consultada sobre si las vacunas chinas se pondr\u00e1n antes a disposici\u00f3n de sus vecinos asi\u00e1ticos, la representante dijo que \u201clos principios son iguales para todas las vacunas, y el objetivo de la OMS es garantizar que todos los pa\u00edses tengan acceso a las primeras vacunas de las que se garantice que son seguras, efectivas y de buena calidad\u201d.China cuenta con cinco posibles vacunas contra la Covid-19 en la \u00faltima fase de pruebas cl\u00ednicas, de las que cuatro son desarrolladas \u00edntegramente por compa\u00f1\u00edas nacionales y la quinta es una colaboraci\u00f3n entre la china Fosun, la alemana Biontech y la estadounidense Pfizer.El mes pasado un directivo de CNBG, la compa\u00f1\u00eda estatal que desarrolla dos de esos posibles sueros inmunitarios, explic\u00f3 que el pa\u00eds administr\u00f3 ya al menos dos vacunas experimentales a \u201ccientos de miles de chinos\u201d como parte de un programa de usos de emergencia sin que se hayan registrado contagios ni efectos secundarios graves."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "Otorgan el Nobel de F\u00edsica a tres expertos en \"agujeros negros\"",
        "vistas": "765",
        "cuerpo": "La mitad del premio recay\u00f3 en Penrose, de 89 a\u00f1os, por demostrar \"que la formaci\u00f3n de un agujero negro es una predicci\u00f3n robusta de la teor\u00eda general de la relatividad\" y la otra mitad del galard\u00f3n se la repartieron Genzel, de 68, y Ghez, de 55, por descubrir \"un objeto compacto supermasivo en el centro de nuestra galaxia\", explic\u00f3 el jurado de Estocolmo.Gast\u00f3n Giribet, profesor de la Universidad de Buenos Aires (UBA) e investigador del Conicet, explic\u00f3 que \"un agujero negro es un astro que tiene un campo gravitatorio tan intenso que hace que ni siquiera la luz pueda escapar de su superficie. Para comprender esto hay que pensar que cuando un cohete quiere escapar de la luna o de la tierra necesita m\u00e1s o menos velocidad dependiendo del poder gravitatorio de ese astro\".\"Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 pasa cuando el campo gravitatorio es tan intenso que no pod\u00e9s escapar ni siquiera a la velocidad de la luz?: eso es un agujero negro. Son astros con un campo gravitatorio tan intenso que ni siquiera la luz puede escapar, y decimos 'ni siquiera la luz' porque la teor\u00eda de la relatividad nos ense\u00f1a que la velocidad de la luz es un l\u00edmite infranqueable, nada puede ir m\u00e1s r\u00e1pido\", complet\u00f3.El f\u00edsico explic\u00f3 que \"los agujeros negros son una predicci\u00f3n te\u00f3rica de la teor\u00eda de la relatividad general que data de 1916, pero reci\u00e9n despu\u00e9s de los 70 y ciertamente en los \u00faltimos a\u00f1os tenemos evidencia observacional de que existen\".En referencia a los recientes ganadores del Nobel de F\u00edsica, Giribet detall\u00f3 que \"Penrose es un reconocid\u00edsimo f\u00edsico te\u00f3rico que hacia fines de 1964 escribi\u00f3 un art\u00edculo clave ya que hasta entonces los agujeros negros eran considerados una predicci\u00f3n matem\u00e1tica de la teor\u00eda de Einstein que depend\u00eda de si el espacio-tiempo era sim\u00e9trico\".\"Pero pocos los tomaban como una consideraci\u00f3n f\u00edsica y lo que se pensaba era que cuando se pudieran hacer predicciones 'm\u00e1s realistas' los agujeros negros no iban a ser tales\", detall\u00f3.Lo que mostr\u00f3 Penrose en la nota que se public\u00f3 en 1965 \"es que cuando una estrella colapsa sobre s\u00ed se forma un agujero negro independientemente de que ese colapso sea sim\u00e9trico (todo parejo) o no, por lo que eran una soluci\u00f3n gen\u00e9rica y no una simplificaci\u00f3n matem\u00e1tica de la simetr\u00eda que se hab\u00eda supuesto antes\".Seg\u00fan inform\u00f3 el jurado del Premio, el art\u00edculo de Penrose \"todav\u00eda se considera la contribuci\u00f3n m\u00e1s importante a la teor\u00eda general de la relatividad desde Einstein\".Sobre la otra mitad del Nobel, que recibieron Genzel y Ghez -la cuarta mujer que gana un Premio Nobel de F\u00edsica-, Giribet explic\u00f3 que \"se les da por su tarea observacional ya que fueron ellos quienes demostraron que en el centro de nuestra galaxia, la Via L\u00e1ctea, hay un agujero negro s\u00faper masivo\".\"Si bien se sab\u00eda que exist\u00edan los agujeros negros, Genzel y Ghez tomaron fotograf\u00edas en infrarrojo durante 16 a\u00f1os del centro gal\u00e1ctico que es la Constelaci\u00f3n de Sagitario -que est\u00e1 a 26 mil a\u00f1os luz de distancia de la Tierra- y al pasarlas todas juntas en c\u00e1mara r\u00e1pida pudieron hacer una pel\u00edcula y lo que observaron es que una estrella, que llamaron S2, orbita cada 16 a\u00f1os\", describi\u00f3 el f\u00edsico argentino.Y continu\u00f3: \"Al ver esta estrella orbitar, es decir dar una vuelta cada 16 a\u00f1os, concluyeron que indefectiblemente lo tiene que hacer en torno a algo, algo que no se ve, que no emite luz; es m\u00e1s, se trata de una estrella que tiene 15 masas solares y orbita muy r\u00e1pido, entonces se puede inferir la masa del astro que est\u00e1 orbitando, que calcularon que es de 4 millones de veces la masa del sol\".Giribet se\u00f1al\u00f3 que \"ese astro que no se ve, al que llamaron SagitarioA*, es el agujero negro que est\u00e1 en el centro de nuestra galaxia\" y a\u00f1adi\u00f3 que \"hoy sabemos que hay agujeros negros en el centro de todas las galaxias\".Por su parte, David Haviland, presidente del Comit\u00e9 Nobel de F\u00edsica, asegur\u00f3 al hacer el anuncio que \"los descubrimientos de los galardonados de este a\u00f1o han abierto nuevos caminos en el estudio de objetos compactos y supermasivos\".\"Pero estos objetos ex\u00f3ticos todav\u00eda plantean muchas preguntas que piden respuestas y motivan la investigaci\u00f3n futura. No s\u00f3lo preguntas sobre su estructura interna, sino tambi\u00e9n preguntas sobre c\u00f3mo probar nuestra teor\u00eda de la gravedad en condiciones extremas en las inmediaciones de un agujero negro\", asegur\u00f3.Nacido en 1931 en el Reino Unido, Roger Penrose se doctor\u00f3 en 1957 en la Universidad de Cambridge; y actualmente es catedr\u00e1tico de la Universidad de Oxford, Reino Unido.Reinhard Genzel naci\u00f3 en 1952 en Bad Homburg vor der H\u00f6he, se doctor\u00f3 en 1978 en la Universidad de Bonn y se desempe\u00f1a como Director del Instituto Max Planck de F\u00edsica Extraterrestre, localizado en Garching (Alemania) y ejerce como profesor de la Universidad de California, Berkeley, EE.UU.En tanto que Andrea Ghez naci\u00f3 en 1965 en la ciudad de Nueva York, se doctor\u00f3 1992 en el Instituto de Tecnolog\u00eda de California, Pasadena, y hoy profesora de la Universidad de California, en Los \u00c1ngeles.Los Nobel se est\u00e1n anunciando esta semana como estaba previsto, pero por el nuevo coronavirus se cancel\u00f3 la ceremonia de entrega que se hace tradicionalmente el 10 de diciembre en Estocolmo.Los galardonados, que se reparten cerca de un mill\u00f3n de euros por cada disciplina, recibir\u00e1n el premio en su pa\u00eds de residencia.Ayer, el Nobel de Medicina fue otorgado a los estadounidenses Harvey Alter y Charles Rice y el brit\u00e1nico Michael Houghton por su papel en el descubrimiento del virus causante de la hepatitis C.En tanto, ma\u00f1ana se entregar\u00e1 el Nobel de Qu\u00edmica, el jueves el de Literatura, el m\u00e1s esperado junto con el de la Paz, que se conocer\u00e1 el viernes en Oslo, mientras el pr\u00f3ximo lunes ser\u00e1 el turno del premio de Econom\u00eda."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "Detectaron 24 planetas con condiciones de habitabilidad mejores que la Tierra",
        "vistas": "1.359",
        "cuerpo": "Un estudio dirigido por el cient\u00edfico Dirk Schulze-Makuch de la Universidad Estatal de Washington (WSU), publicado recientemente en la revista Astrobiology,detalla cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas que re\u00fanen esos planetas para ser considerados \u201csuperhabitables\u201d: son m\u00e1s antiguos, un poco m\u00e1s grandes, un poco m\u00e1s c\u00e1lidos y posiblemente m\u00e1s h\u00famedos que la Tierra.Los cient\u00edficos sostienen quela vida podr\u00eda prosperar f\u00e1cilmenteen planetas que giran alrededor de estrellas con una vida \u00fatil m\u00e1s larga que la de Sol.Los 24 planetas superhablablesest\u00e1n a m\u00e1s de 100 a\u00f1os luz de distancia. Sin embargo Schulze-Makuch afirm\u00f3 que el estudio podr\u00eda ayudar a enfocar los esfuerzos de observaci\u00f3n futuros, como los realizados con el telescopio espacial James Web de la NASA, el observatorio espacial LUVIOR y el telescopio espacial PLATO de la Agencia Espacial Europea.\"Con la llegada de los pr\u00f3ximos telescopios espaciales, obtendremos m\u00e1s informaci\u00f3n, por lo que es importante seleccionar algunos objetivos-dijo Schulze-Makuch, profesor de WSU y de la Universidad T\u00e9cnica de Berl\u00edn-.Tenemos que centrarnos en ciertos planetas que tienen las condiciones m\u00e1s prometedoras para la vida compleja. Sin embargo, tenemos que tener cuidado de no quedarnos atascados buscando una segunda Tierra porque podr\u00eda haber planetas que podr\u00edan ser m\u00e1s adecuados para la vida que el nuestro\".El estudio fue realizado por Schulze-Makuch -geobi\u00f3logo con experiencia en habitabilidad planetaria- en asociaci\u00f3n con los astr\u00f3nomos Rene Heller del Instituto Max Planck para la Investigaci\u00f3n del Sistema Solar y Edward Guinan de la Universidad de Villanova.Los cient\u00edficos identificaron los criterios de superhabitabilidad para seleccionar candidatos entre los 4500 exoplanetas conocidos por fuera del sistema solar.La habitabilidad no significa que los planetas tengan vida, sino que sus condiciones son propicias para su desarrollo.Los investigadores seleccionaron sistemas planeta-estrella, con probables planetas terrestres orbitando dentro de la zona habitable de agua l\u00edquida de la estrella anfitriona, del Archivo de Exoplanetas Objetos de Inter\u00e9s de Kepler de exoplanetas en tr\u00e1nsito.El Sol es una estrella tipo G que tiene una vida relativamente corta: menos de 10 mil millones de a\u00f1os. Dado que pasaron casi 4 mil millones de a\u00f1os antes de que apareciera cualquier forma de vida compleja en la Tierra, muchas estrellas similares al Sol podr\u00edan apagarse antes de que se desarrolle vida compleja.Adem\u00e1s de observar sistemas con estrellas G m\u00e1s fr\u00edas que el Sol,los investigadores tambi\u00e9n analizaron sistemas con estrellas enanas K, que son algo m\u00e1s fr\u00edas, menos masivas y menos luminosas que el Sol. Las estrellas Ktienen una vida m\u00e1s extensaque la de las G: de 20 mil millones a 70 mil millones de a\u00f1os.Estopermitir\u00eda que los planetas en \u00f3rbita fueran m\u00e1s antiguos y dar\u00eda m\u00e1s tiempo a la vida para avanzar a la complejidad que se encuentra actualmente en la Tierra. Sin embargo, para ser habitables, los planetasno deber\u00edan ser tan viejos que hayan agotado su calor geot\u00e9rmico y carezcan de campos geomagn\u00e9ticos protectores.La Tierra tiene alrededor de 4.500 millones de a\u00f1os, pero los investigadores sostienen que el punto \u00f3ptimo para la vida es un planeta que tiene entre 5 mil y 8 mil millones de a\u00f1os.Respecto al tama\u00f1o y la masa de los planetas, los cient\u00edficos estiman que aquellos que son 10 por ciento m\u00e1s grandes que la Tierra deber\u00edan tener mayor cantidad de superficie habitable.Se esperar\u00eda que uno que tenga aproximadamente 1,5 veces la masa de la Tierra retenga su calentamiento interior a trav\u00e9s de la desintegraci\u00f3n radiactiva durante m\u00e1s tiempo y tambi\u00e9n tenga una gravedad m\u00e1s fuerte para retener una atm\u00f3sfera durante un per\u00edodo de tiempo m\u00e1s largo.Los autores del estudio se\u00f1alan quela existencia de m\u00e1s agua ser\u00eda conveniente, en especial en forma de humedad y nubes. Una temperatura general ligeramente m\u00e1s c\u00e1lida, una temperatura superficial media de unos 5 grados Celsius mayor que la de la Tierra, junto con la humedad adicional, tambi\u00e9n ser\u00eda mejor para la vida. Esta preferencia por el calor y la humedad se observa en la Tierra con mayor biodiversidad en las selvas tropicales que en las \u00e1reas m\u00e1s fr\u00edas y secas.De los 24 planetas seleccionados, uno tiene cuatro de las caracter\u00edsticas deseables, esto lo har\u00eda potencialmente m\u00e1s c\u00f3modo para la vida que la Tierra.\"A veces es dif\u00edcil transmitir este principio de planetas superhabitables porquecreemos que tenemos el mejor planeta-dijo Schulze-Makuch-. Tenemos una gran cantidad de formas de vida complejas y diversas, y muchas que pueden sobrevivir en ambientes extremos. Es bueno tener una vida adaptable, pero eso no significa que tengamos lo mejor de todo\".Fuente: diario P\u00e1gina 12."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "Nobel de Medicina para investigadores que descubrieron el virus de la hepatitis C",
        "vistas": "851",
        "cuerpo": "Los tres fueron galardonados por \"su decisiva contribuci\u00f3n a la lucha contra esta hepatitis, un importante problema de salud mundial, que causa cirrosis y c\u00e1ncer de h\u00edgado\", explic\u00f3 el jurado del Nobel, en plena carrera mundial para hallar los secretos de otra pandemia viral, la del coronavirus.Su trabajo \"es un logro hist\u00f3rico en nuestra continua lucha contra las infecciones virales\", apunt\u00f3 Gunilla Karlsson Hedestam, miembro de la Asamblea Nobel que entrega el galard\u00f3n.A finales de los a\u00f1os 1970, Harvey Alter, que hoy tiene 85 a\u00f1os, identific\u00f3 que, durante las transfusiones, ten\u00eda lugar un contagio hep\u00e1tico misterioso, y no era ni hepatitis A ni hepatitis B, explic\u00f3 el jurado, citado por la agencia AFP.A\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1989, se le atribuy\u00f3 a Michael Houghton y su equipo el descubrimiento de la secuencia gen\u00e9tica del virus.En tanto, Charles Rice, de 68 a\u00f1os, analiz\u00f3 durante a\u00f1os la manera en la que el virus se replicaba, investigaciones que condujeron al surgimiento de un nuevo tratamiento revolucionario a principios de los a\u00f1os 2010, el sofosbuvir.La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) estima en unos 70 millones el n\u00famero de infecciones por la hepatitis C, que causa 400.000 muertes al a\u00f1o.El premio es el primero directamente relacionado a un virus desde 2008, que reconoci\u00f3 a los descubridores franceses del sida, Fran\u00e7oise Berr\u00e9-Sinoussi y Luc Montagnier, y a un pionero de los virus del papiloma humano, el alem\u00e1n Harald zur Hausen.Despu\u00e9s de un primer premio, el de Qu\u00edmica, a dos vir\u00f3logos en 1946, este Nobel se suma a los 17 Nobel ligados de manera directa o indirecta a trabajos sobre los virus.Con este 111\u00ba Nobel de Medicina, son ya 222 los laureados con el premio de \"fisiolog\u00eda o de medicina\" desde su creaci\u00f3n, entre los que figuran \u00fanicamente 12 mujeres.Desde el hallazgo hace m\u00e1s de medio siglo de dos tipos de linfocitos, B y T, esenciales en la comprensi\u00f3n de nuestro sistema inmunitario, hasta el avance de las \"tijeras moleculares\" en gen\u00e9tica en los a\u00f1os 2010, pasando por investigaciones del c\u00e1ncer de mama, varios grandes descubrimientos m\u00e9dicos, y sus autores, fueron citados por los expertos como potenciales galardonados con el Nobel este a\u00f1o.Otros cient\u00edficos fueron mencionados por sus trabajos sobre la hepatitis C, el alem\u00e1n Ralf Bartenschlager por la investigaci\u00f3n fundamental, y el estadounidense Michael Sofia por el desarrollo del sofosbuvir, que el laboratorio Gilead vende ahora con el nombre de Sovaldi.El proceso de designaci\u00f3n es absolutamente secreto y la Academia sueca de Ciencias no revela ninguna de las cientos de nominaciones que recibe cada a\u00f1o de personas cualificadas de todo el mundo.El a\u00f1o pasado, el Nobel de Medicina hab\u00eda recompensado a los estadounidenses Willial Kaelin y Gregg Semenza, as\u00ed como al brit\u00e1nico Peter Ratcliffe.Estos descubrieron, a partir de los a\u00f1os 1990, c\u00f3mo las c\u00e9lulas del conjunto del cuerpo detectan y se adaptan a diversos niveles de ox\u00edgeno. Las primeras aplicaciones terap\u00e9uticas salieron a mitad de los a\u00f1os 2000, en especial contra el c\u00e1ncer.Aunque los Nobel ser\u00e1n anunciados esta semana, la ceremonia presencial de entrega de premios, prevista para el 10 de diciembre en Estocolmo, fue anulada debido a la pandemia de nuevo coronavirus.Los laureados, que comparten cerca de un mill\u00f3n de euros, recibir\u00e1n sus galardones en sus pa\u00edses de residencia.El a\u00f1o pasado, el Nobel de Medicina fue para los estadounidenses William Kaelin y Gregg Semenza, y el brit\u00e1nico Peter Ratcliffe por sus trabajos sobre la adaptaci\u00f3n de las c\u00e9lulas a los niveles variables de ox\u00edgeno en el cuerpo, abriendo perspectivas en el tratamiento del c\u00e1ncer y de anemia.Ma\u00f1ana se conceder\u00e1 el Nobel de F\u00edsica , el mi\u00e9rcoles el de Qu\u00edmica y el jueves, Literatura.En tanto, el Nobel de la Paz ser\u00e1 otorgado el viernes pr\u00f3ximo en Oslo y el premio de Econom\u00eda, creado en 1968, cerrar\u00e1 la entrega el lunes pr\u00f3ximo."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "El 40% de los vegetales est\u00e1n en peligro de extinci\u00f3n; alimentos en riesgo",
        "vistas": "2.245",
        "cuerpo": "La p\u00e9rdida de biodiversidad cada vez es m\u00e1s grave. Tanto es as\u00ed, que la acci\u00f3n del ser humano en la Tierra ya ha provocado que el 40% de las especies vegetales y hongos est\u00e9n en riesgo de extinci\u00f3n, seg\u00fan el macroestudioEl estado mundial de las plantas 2020elaborado m\u00e1s de doscientos investigadores de 47 pa\u00edses diferentes y publicado por laNew Phytologist Fundation.La amenaza que se cierne sobre la vegetaci\u00f3n global podr\u00eda tener consecuencias para la seguridad alimentaria, ya que el 30% de las especies comestibles est\u00e1n en la lista roja de laUni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (IUCN).La cifra \u2013dos de cada cinco plantas est\u00e1 en peligro de desaparecer\u2013 pone en alerta a los cient\u00edficos que han participado en la publicaci\u00f3n. Y es que, la vegetaci\u00f3n es el mayor sustento de vida en la Tierra. No s\u00f3lo a nivel alimentario, sino por lo que suponen para la salud de los ecosistemas, en tanto que la biodiversidad gen\u00e9tica sirve de barrera para la aparici\u00f3n de enfermedades.Algo que adquiere importancia si se tiene en cuenta el contexto de pandemia en el que se ha publicado la investigaci\u00f3n. De hecho, la publicaci\u00f3n alerta de la relaci\u00f3n directa entre las cada vez m\u00e1s elevadas tasas de deforestaci\u00f3n y la aparici\u00f3n de nuevos pat\u00f3genos.En cualquier caso, las consecuencias de est\u00e1 incipiente p\u00e9rdida de biodiversidad ponen en riesgo el futuro de la alimentaci\u00f3n global, ya que la desaparici\u00f3n de especies vegetales tiene repercusiones directas en la forma en la que los seres humanos se alimentan. Seg\u00fan el informe,la escasez de especies vegetales destinadas al consumo humano es cada vez m\u00e1s acuciante, en tanto que s\u00f3lo 15 plantas proporcionan el 90% del total de las calor\u00edas mundiales, con una gran dependencia de los monocultivos dearroz, ma\u00edz y trigo.La situaci\u00f3n, alertan los expertos, es a\u00fan m\u00e1s preocupante si se tiene en cuenta que las estimaciones demogr\u00e1ficas hablan de un crecimiento poblacional importante de cara al a\u00f1o 2050, fecha en la que se podr\u00edan alcanzar los 10.000 millones de habitantes en en el planeta.Es decir, m\u00e1s personas y menos alimentos.Si bien es cierto que el informe resalta que en la actualidad hay un total de 7.039 especies vegetales que podr\u00edan ser orientadas al consumo humano, tan s\u00f3lo 417 podr\u00edan ser adaptas a cultivos. Adem\u00e1s, el 30% de las plantas comestibles est\u00e1n dentro de la lista roja de laUni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n Natural (IUCN), que las sit\u00faa en riesgo de extinci\u00f3n.La investigaci\u00f3n se\u00f1ala directamente al modelo de producci\u00f3n agr\u00edcola industrializado como origen principal de esta p\u00e9rdida de diversidad de alimentos vegetales. Desde los a\u00f1os sesenta del siglo XX, con la denominadaGreen Revolution (Revoluci\u00f3n Verde),los campos se tornaron hacia un modelo intensivo que, dominado por los monocultivos, los nuevos planes de riego y el uso de fertilizantes, pretend\u00eda sacar un mayor rendimiento a la tierra.Esto sirvi\u00f3 para satisfacer el incremento de la demanda y combatir el hambre mundial, pero a su vez supusouna disminuci\u00f3n de la variedad gen\u00e9tica de los alimentos.De hecho, los propios agricultores locales se vieron conducidos, poco a poco y a trav\u00e9s de subvenciones, hacia este modelo, de tal forma que muchos de los productos tradicionales han terminado desapareciendo o reduciendo su variedad.Si bien es cierto que Revoluci\u00f3n Verde consigui\u00f3 disminuir los porcentajes de personas afectadas por hambrunas, el procesoha terminado afectando directamente a la nutrici\u00f3n diet\u00e9tica de las poblaciones m\u00e1s pobres, que son quienes menos variedad de alimentos pueden consumir.Y es que, las cosechas tradicionales de autoconsumo que se fueron abandonando por la llegada de los monocultivos\"eran fuentes importantes de micronutrientes como el hierro la provitamina A y el zinc\", explican los cient\u00edficos en el informe.\"La extinci\u00f3n se pospone pero no se evita\"El informe se\u00f1ala directamente aldesarrollo de los sistemas agr\u00edcolas modernos como una de las principales amenazas. No en vano, existen otras causas, todas ellas relacionadas con el modo en el que el ser humano interacciona con las ecosistemas, como sonla introducci\u00f3n de especies invasoras, el urbanismo y el desarrollo comercial o el propio cambio clim\u00e1tico. Todo ello genera grandes alteraciones en la naturaleza y reduce la diversidad de especies animales y vegetales.La publicaci\u00f3n \u2013que llega unos d\u00edas despu\u00e9s de que la ONU reclamase a los Gobiernos quepusieran fin a la guerra contra la naturaleza\u2013 pone de manifiesto las consecuencias que podr\u00eda tener para la humanidad que un n\u00famero tan elevado de plantas pueda desaparecer. Estodinamita las posibilidades de alimentar a la poblaci\u00f3n en un futuroplagado de incertidumbres, pero tambi\u00e9n socaba la capacidad que tienen los propios cient\u00edficos para descubrir nuevas especies, ya que muchas de las plantas y hongos que est\u00e1n amenazados, ni siquiera son conocidos o estudiados por el ser humano. Se trata, seg\u00fan los propios bi\u00f3logos, de\"un cofre del tesoro\" que podr\u00eda proporcionar a la humanidad alimentos, medicinas o biocombustibles.Asimismo, se detalla que la forma en la que se destruyen los ecosistemas, dejando peque\u00f1as parcelas v\u00edrgenes, no genera la desaparici\u00f3n inmediata de las especies, pero si las condena: \"Imag\u00ednese un desastre repentino que destruye el 90% de un bosque.Si bien algunas plantas se extinguir\u00e1n localmente de inmediato, la mayor\u00eda de las especies todav\u00eda se encontrar\u00e1n en el 10% de bosque que queda. Sin embargo, el \u00e1rea reducida significa que algunas de ellas, especialmente las plantas m\u00e1s raras, estar\u00e1n permanentementeexpuestas a niveles de poblaci\u00f3n peligrosamente bajos.De esta forma, la extinci\u00f3n se pospone pero no se evita\", explic\u00f3 John Halley, profesor de ecolog\u00eda en la Universidad de Io\u00e1nina (Grecia) que forma parte de la investigaci\u00f3n.Por \u00faltimo, la investigaci\u00f3n tambi\u00e9n recoge los impactos que est\u00e1 teniendo la p\u00e9rdida de biodiversidad en el \u00e1mbito m\u00e9dico, ya que la desaparici\u00f3n de especies afecta acientos de plantas aprovechadas para usos medicinales.El descenso de variedad de plantas ata\u00f1e a la investigaci\u00f3n farmacol\u00f3gica, pero tambi\u00e9n a miles de comunidades locales que no tienen acceso a medicinas industriales y dependen de la medicina tradicional. Los datos recogidos por los investigadores hablan de queel 20% de las plantas medicinales est\u00e1n amenazadas y el 2% en riesgo de extinci\u00f3n.Fuente: diario P\u00e1gina 12."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "Entregaron 9.000 \"superbarbijos\" con tela antiviral elaborados por el Conicet",
        "vistas": "1.080",
        "cuerpo": "En la elaboraci\u00f3n de este primer lote participaron adem\u00e1s investigadores de la Universidad de San Mart\u00edn (Unsam) y de la UBA. La elaboraci\u00f3n fue realizada por la pyme Textil Kovi a partir de un cr\u00e9dito a tasa subisidiada de la cartera de producci\u00f3n.La entrega fue de 6000 barbijos para su distribuci\u00f3n en el municipio de San Mart\u00edn y otros 3000 para estudiantes de la Unsam \"destinados al trabajo territorial de los estudiantes de enfermer\u00eda y de laboratorios\".\"Son barbijos tricapa reutilizables con protecci\u00f3n antibacterial, antiviral y antihongos y que tienen una durabilidad equivalente a 15 barbijos descartables\", precis\u00f3 la cartera de Producci\u00f3n.El secretario de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa y los Emprendedores, Guillermo Merediz, destac\u00f3 que \u201clo que hicimos el 1 de abril fue poner en marcha un programa para la industria nacional, para las PyMEs, para que puedan brindar todos los insumos, equipamientos para afrontar esta pandemia\".\"Argentina produce 23 de los 24 insumos clave para enfrentar una situaci\u00f3n de pandemia, y lo puede hacer porque tiene un sistema cient\u00edfico tecnol\u00f3gico y un entramado productivo que tiene las capacidades de producci\u00f3n y de innovaci\u00f3n necesarias\", dijo el funcionario.Y agreg\u00f3 que \"esta es la estructura que tenemos que cuidar en este momento y la que nos va a permitir construir un desarrollo productivo federal que siempre tiene atr\u00e1s una experiencia virtuosa de articulaci\u00f3n entre todas las esferas del Estado nacional, el sector privado, las universidades y los centros de investigaci\u00f3n\".El Ministerio de la Producci\u00f3n, en el marco del Programa de Apoyo al Sistema Productivo Nacional respald\u00f3 139 proyectos sanitarios y tecnol\u00f3gicos por m\u00e1s de 1.949 millones de pesos.Adem\u00e1s recibieron cr\u00e9ditos y Aportes No Reembolsables proyectos de equipamientos hospitalarios, mobiliarios e insumos; equipamientos para protecci\u00f3n personal, m\u00e9dica y laboral; productos y servicios de desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n, entre otros.Los proyectos se desarrollaron en la Ciudad de Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Corrientes, Chaco, Entre R\u00edos, Jujuy, R\u00edo Negro, San Luis, Santa Fe, Tucum\u00e1n, y de 25 municipios de la provincia de Buenos Aires."
    },
    {
        "seccion": "CIENCIA",
        "titulo": "Descubren un agujero negro supermasivo de tiempos remotos del Universo",
        "vistas": "1.335",
        "cuerpo": "Estos primeros agujeros negros, que habr\u00edan nacido con el hundimiento de las primeras estrellas, son \"uno de los objetos astron\u00f3micos m\u00e1s dif\u00edciles de entender\", coment\u00f3 Marco Mignoli, del Instituto de Astrof\u00edsica de Bolonia, Italia, autor principal del estudio.El hallazgo del Observatorio Europeo Austral (ESO) de Chile se ubica en el tiempo cuando el Universo no llegaba a 1.000 millones de a\u00f1os, es decir, el 10% de su edad actual (13.800 millones de a\u00f1os).Se trata de seis galaxias se encuentran en medio de unos filamentos c\u00f3smicos parecidos a una telara\u00f1a, detr\u00e1s de los cuales aparece un agujero negro que tiene una masa mil millones de veces superior a la del Sol, seg\u00fan public\u00f3 hoy la agencia de noticias AFP.\"Antes, cre\u00edamos que eran peque\u00f1os y que crec\u00edan con el tiempo, a lo largo de 13.000 millones de a\u00f1os. Pero el hecho de haber hallado este agujero de este gran tama\u00f1o, tan temprano en la historia del Universo, muestra que evolucionaron mucho m\u00e1s r\u00e1pidamente\", explic\u00f3 a la AFP la astrof\u00edsica Fran\u00e7oise Combes, del laboratorio Lerma, del Observatorio de Par\u00eds-PSL.Respecto a la pregunta que surge sobre c\u00f3mo es posible un crecimiento tan r\u00e1pido, el estudio propone la hip\u00f3tesis que dice que el inmenso entramado de filamentos y las galaxias que se agrupan en \u00e9l, contienen suficientemente gas para suministrar el \"carburante\" necesario.De esta forma, el agujero negro devorar\u00eda el gas de los filamentos de la galaxia principal en la que se aloja, y se transforma en un gigante c\u00f3smico de forma acelerada.\"En los or\u00edgenes del Universo, hab\u00eda mucho m\u00e1s gas y una mayor densidad que ahora\", explic\u00f3 Combes, quien aclar\u00f3 que con su expansi\u00f3n, el gas se separ\u00f3 y los filamentos se diluyeron."
    }
]